<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="aed_schema.xsd"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="st335X22IHO5B7FDDQN7I2AZFVQA">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>PT 519</title>
<respStmt>
<resp>converted to XML encodings</resp>
<name ref="http://d-nb.info/gnd/173759734">Simon D. Schweitzer</name>
</respStmt>
<respStmt>
<resp>edition by</resp>
<name>Doris Topmann</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition>Digitale Ausgabe von PT 519 nach den <ref target="urn:nbn:de:kobv:b4-opus4-29190">Daten</ref> des <ref target="http://aaew.bbaw.de/tla">TLA-Projekts</ref></edition>
<principal>
<persName>Doris Topmann</persName>
</principal>
</editionStmt>
<publicationStmt>
<publisher>AED</publisher>
<idno>335X22IHO5B7FDDQN7I2AZFVQA</idno>
<availability xml:lang="en" status="free">
<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
</availability>
<date>2019-08-10</date>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<msName>〈Westwand〉</msName>
</msIdentifier>
<msContents>
<msItem>
<title type="modern">PT 519</title>
<textLang mainLang="Egyp-Egypreg">reguläre Hieroglyphenschrift
</textLang>
</msItem>
</msContents>
<physDesc>
<objectDesc>
<supportDesc xml:id="tlaYOGONKRSVRA77EU3U5J3LRYGTE">
<support>
<objectType ref="ths:HV3JFDDE4NDJ5HTBR7F2QWPHFE">Grab</objectType>
</support>
</supportDesc>
</objectDesc>
</physDesc>
<history>
<origin>
<origDate>
<date type="earliest" datingPoint="ths:ACJUYKAESFH4JAWU2KOOHKW3HM" notBefore="-2351">Pepi I.</date>
<date type="latest" datingPoint="ths:ACJUYKAESFH4JAWU2KOOHKW3HM" notAfter="-2302">Pepi I.</date>
</origDate>
<origPlace ref="ths:YE5ZC7D6LZDTZN2IQKMCRQHW44">Saqqara
</origPlace>
</origin>
</history>
<additional>
<listBibl>
<bibl>C. Berger-el Naggar, J. Leclant, B. Mathieu, I. Pierre-Croisiau, Les textes de la pyramide de Pépy Ier, MIFAO 118, Kairo 2001, fig. 27-32; pl. XVI [P,F];
K. Sethe, Die altägyptischen Pyramidentexte, Leipzig 1908-1922 [H];
J. P. Allen, The Ancient Egyptian Pyramid Texts, Writings from the Ancient World 23, Atlanta 2005,  [Ü]</bibl>
</listBibl>
</additional>
<msPart>
<msIdentifier>
</msIdentifier>
</msPart>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<listPrefixDef>
<prefixDef ident="tla" matchPattern="(d+)" replacementPattern="dictionary.xml#l$1"></prefixDef>
</listPrefixDef>
<listPrefixDef>
<prefixDef ident="ths" matchPattern="([wd]+)" replacementPattern="thesaurus.xml"></prefixDef>
</listPrefixDef>
<listPrefixDef>
<prefixDef ident="m" matchPattern="(w+)" replacementPattern="morphologicalFeatures.xml"></prefixDef>
</listPrefixDef>
<listPrefixDef>
<prefixDef ident="src" matchPattern="([wd]+)" replacementPattern="335X22IHO5B7FDDQN7I2AZFVQA.xml#l$1"></prefixDef>
</listPrefixDef>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<langUsage>
<language ident="Egyp-Egypreg">reguläre Hieroglyphenschrift
</language>
</langUsage>
<particDesc>
<listPerson type="editorial">
<person>
<persName>Doris Topmann</persName>
</person>
</listPerson>
</particDesc>
</profileDesc>
<revisionDesc status="published">
<listChange>
<change>5-dd5444ea80aad08a436fc6c6dbb25f9c</change>
</listChange>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<ab>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd5fNWKYn3UQQi8AQtq7bzNA">Worte sprechen, fortlaufend:</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd0gE095uRUW8ttE93ytTABQ">O (du) &#039;Dessen Gesicht hinter ihn gerichtet ist&#039;, Pförtner des Osiris, sag dem Osiris: &quot;Veranlasse, daß diesem Pepi jene deine Barke gebracht werde, in der deine Reinen übersetzen, um für dich die Wasserspende auf jenem Gestade der Nicht-Untergehenden zu empfangen, damit er in ihr übersetze mit jener Binde aus grünem und rotem Leinen(?)/aus grünem Stoff von $jdmj$-Leinenqualität(?), der als(?)/aus dem(?) Horusauge gesponnen wurde, um damit jenen Finger des Osiris zu verbinden, der krank geworden ist.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdxDaV622uU5knhRnnXpg99U">Dieser Pepi wird also ...(?), ...(?) fortgehen und die Bestimmung(?)/Untiefe(?) des Großen Sees wird ihn bewahren.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdWJ4eS21vEZbkEa01WGIbT0">Die beiden Türflügel des &#039;Blickenden&#039; (Himmelsgegend) öffnen sich, die beiden Türflügel der unteren $jꜣ.t$ gehen auf.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdxsNztxVmU4IiV69a28UY9k">(Ihr) beiden Neunheiten, nehmt diesen Pepi mit euch zum Opfergefilde gemäß dem Zustand (o.ä.) dieses Pepi als  eines Versorgten/Ehrwürdigen.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd27RlzSMB0i1rkl1QD4HJOk">Dieser Merire wird mit seinem $ꜥbꜣ$-Szepter schlagen, dieser Pepi wird dem Ruten-Szepter leiten und Pepi wird die Diener/den Umlauf des Re führen.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd96mGjQ2b0LplDwM7TWWRzk">Libiere, Erde, räuchere, Geb, ...(?), ihr beiden Neunheiten!</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd9tZ28FcUEJIvP7uZ3O3H98">Pepi ist ein Ba, der zwischen euch vorbeigeht, Götter.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd3MtQsq5lkfOqomqz0EdEQE">Der $pꜣꜥ.t$-Kanal ist geöffnet, der $pꜣꜥ.t$-Kanal ist geflutet mit Wasser, das Binsengefilde ist also überschwemmt, das Opfergefilde ist also mit Wasser geflutet.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd2z5iacsfU5AjitGLNgXu9M">Und sie gehen zu jenen vier Jünglingen, die auf der östlichen Seite des Himmels stehen und die beiden Schilfbündel für Re zusammenbinden, damit Re damit zu seinem Horizont gehe.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd04bkEufqENzmTO3vECkBcc">Sie werden die beiden Schilfbündel für diesen Pepi zusammenbinden, damit dieser Pepi damit zum Horizont zu Re gehe.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd8VOGqy8JEX5htv4OXHmELE">Morgendlicher Gott, Unterweltlicher Horus, Götterfalke, $wꜣḏꜣḏ$-Vogel, die der Himmel geboren hat!</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdzWZ4YM8bU0hmBtfk6nlgr8">Sei gegrüßt in diesen deinen vier zufriedenen Gesichtern, die sehen, was in Kenzet ist, und die das Unwetter um des Friedens willen vertreiben.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd3il2b2x3kHksa5nQ5ToWek">Mögest du diesem Pepi jene deinen beiden Finger geben, die du der &#039;Schönen&#039;, der Tochter des Großen Gottes, gegeben hast, als der Himmel von der Erde geschieden wurde, als also die Götter zum Himmel emporstiegen.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd2mogen9w0QHlzRQ9n38iVo">Du bist ba-mächtig und an der Spitze jenes deines $smḥ$-Schiffes von 770 Ellen erschienen, das die butischen Götter für dich zusammengebunden haben und das die östlichen Götter für dich zurechtgebogen haben.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd6jctwYVu0A1jzrnoKMAjfg">Nimm doch diesen Merire mit dir mit in der Kajüte deines $smḥ$-Schiffes.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd1ivyHYE8Ek6tvE9tPQ3Ghk">Pepi ist der Sohn des Chepri, der in Hetepet geboren wurde, unter den Locken der Iusaas, nördlich von 〈Heliopolis〉, die aus dem Scheitel des Geb hervorgekommen ist.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd5iQKPEc7kSiiFph2VPaVuQ">Pepi ist das, was zwischen den Schenkeln des Chenti-irti ist, in jener Nacht seines Glattstreichens des Brotes (oder: als er Brot glattstrich), an jenem Tag des Abschneidens der Köpfe der bunten Schlangen.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdQ3zMG98NUYEvXVWS2bGGNc">Mögest du dir diesen deinen Lieblings-$mꜥbꜣ$-Speer ergreifen, deinen Stab, der die Wasserläufe packt, dessen zwei Spitzen die Strahlen(?) des Re, dessen zwei Widerhaken die Krallen der Mafdet sind.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd0biUopb60fZm6xj7faJ09c">Pepi schneidet ihre Köpfe damit ab, (die) der Widersacher, die im Opfergefilde sind.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdwuQStWZ0kWEnI8fHWCf2Zs">Er ist auf das Meer hinabgestiegen.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdyQqqNWW10aAsAJZAYXu5tU">Neige dein Haupt, beuge deine Arme, Meer!</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd9Q6AOI9U08fjC00KhNocYk">Dies sind die Kinder der Nut, die auf dich hinabgestiegen sind, mit ihren Kränzen auf ihrem Kopf und mit ihren Kränzen um ihren Hals aus $jb$-Laub, die die Fluten(?) und die Kanäle des Opfergefildes gedeihen lassen für Isis die Große, die (für Horus) die Kopfbinde knüpft in Chemmis, indem sie ihr Leinengewand bringt und räuchert vor ihrem Sohn Horus, dem kleinen Kind, damit er das Land in seinen weißen Sandalen durchziehe und fortgehe, um seinen Vater Osiris zu sehen.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdx2f8yYYt0l0shVPTRh3JeY">Dieser Merire hat seinen Weg geöffnet/sich einen Weg gebahnt unter die, die Vogelfangbeute besitzen.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd74Q6ZLtTU0asFW6uQxD6M0">Dieser Pepi hat sich mit denen, die über Kas verfügen, gegrüßt.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd2EFql95F06Ivi1nDkfBvtI">Dieser Pepi ist zu der großen Insel inmitten des Opfergefildes gegangen, auf der sich die Götter und die Schwalben niederlassen - die Schwalben sind die Nicht-Untergehenden - und sie werden diesem Pepi jenes Holz des Lebens geben, von dem sie leben, und ihr werdet davon (alle) zugleich leben.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdwCloxSosETJlexWBzt3DBI">Dann sollst du dir diesen Pepi mitnehmen zusammen mit dir zu jenem deinem großen Feld, das für dich angelegt  wurde im Bereich der Götter.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdzUc3NYQ7kPQqv0isQKrNl0">Das, was du in der Nacht ißt, ...(?) gefüllt mit &#039;Nahrung&#039;.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdyU3TSagaknQvvQr0bE0ZEY">Dieser Pepi wird von dem essen, wovon du ißt.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdyEShakQTEvtmigU3Zzpplw">Dieser Pepi wird von dem trinken, wovon du trinkst.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd6K99q6qQk84u5KRK7OkqWY">Mögest du diesem Pepi Sättigung geben an dem Pfosten(?), an dem, der an der Spitze seiner Flaggenmasten ist.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdx8io3RfXEnhm6KsBqjQPC8">Mögest du diesen Pepi sich setzen lassen wegen 〈seiner〉 Gerechtigkeit und diesen Pepi aufstehen lassen wegen seiner Würde.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd85TiQ4OQUXQhnQhgsSivws">Dieser Merire steht auf, nachdem er die Würde in deiner Gegenwart genommen hat, wie Horus das Haus seines Vaters von dem Bruder seines Vaters, Seth, in Gegenwart des Geb genommen hat.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdQ3LWKaU1Ux1l6M8tr0Xuv4">Dann sollst du dir diesen Pepi als hohen Beamten unter den Ach-Geistern plazieren, den Nicht-Untergehenden, die im Norden des Himmels sind, die die Opfergaben beherrschen und die Spenden beaufsichtigen, die veranlassen, daß dies zu denen an der Spitze der Kas, die im Himmel sind, hinabsteige.</s>
</ab>
</body>
</text>
</TEI>