<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="aed_schema.xsd"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="st4VLZLA44UVGJZN22WIWP774LOQ">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Stele Louvre C 284 (&quot;Bentresch-Stele&quot;)</title>
<respStmt>
<resp>converted to XML encodings</resp>
<name ref="http://d-nb.info/gnd/173759734">Simon D. Schweitzer</name>
</respStmt>
<respStmt>
<resp>edition by</resp>
<name>Lutz Popko</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition>Digitale Ausgabe von Stele Louvre C 284 (&quot;Bentresch-Stele&quot;) nach den <ref target="urn:nbn:de:kobv:b4-opus4-29190">Daten</ref> des <ref target="http://aaew.bbaw.de/tla">TLA-Projekts</ref></edition>
<principal>
<persName>Lutz Popko</persName>
</principal>
</editionStmt>
<publicationStmt>
<publisher>AED</publisher>
<idno>4VLZLA44UVGJZN22WIWP774LOQ</idno>
<availability xml:lang="en" status="free">
<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
</availability>
<date>2019-08-10</date>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository ref="ths:BTWIPDBCP5DVBI4WM7DOKUC2N4">Musée du Louvre</repository>
<idno>C 284</idno>
<msName>Stele Louvre C 284 (&quot;Bentresch-Stele&quot;)</msName>
</msIdentifier>
<msContents>
<msItem>
<title type="modern">Stele Louvre C 284 (&quot;Bentresch-Stele&quot;)</title>
<textLang mainLang="egy-egyn-Egyp-Egypreg">traditionelles Mittelägyptisch-reguläre Hieroglyphenschrift
</textLang>
</msItem>
</msContents>
<physDesc>
<objectDesc>
<supportDesc xml:id="tlaFTAQ2QM5YZEDTIZYX4JMWZTK2I">
<support>
<objectType ref="ths:LCPWQCZ2HVFBVFJHVYSQ2UJHIY">rundbogige Stele</objectType>
</support>
</supportDesc>
</objectDesc>
</physDesc>
<history>
<origin>
<origDate>
<date type="earliest" datingPoint="ths:HYYNMJRFTVFIHB7JUA6M2QW3LQ" notBefore="-0332">Makedonen, Ptolemäer</date>
<date type="latest" datingPoint="ths:HYYNMJRFTVFIHB7JUA6M2QW3LQ" notAfter="-0031">Makedonen, Ptolemäer</date>
<note>Datierung aufgrund der Orthographie, s. A. Erman, Die Bentreschstele, in: ZÄS 21, 1883, S. 54-60.</note>
</origDate>
<origPlace ref="ths:CQ2JRDM3PNA6TCRWMH57XBAPBU">Chonstempel, südöstlich des Karnaktempels
<note>Ptolemäerzeitliches Chons-Heiligtum in Karnak-Ost, PM II2, S. 254, Tf. 23. Im Jahr 1828 von Rosselini gefunden, aber vorher schon von Champollion gesehen und kopiert. Zum Fundort vgl. I Rosselini, I monumenti dell&#039; Egitto e della Nubia. Bd. I.2: Monumenti storici, Pisa 1833, S. 47-48. Die häufig zu findende Angabe &quot;nahe dem Chonstempel (von Ramses III.)&quot; o.ä. ist fehlleitend, weil dies den Tempel innerhalb der Umfassungsmauer von Karnak suggeriert.</note>
</origPlace>
</origin>
</history>
<additional>
<listBibl>
<bibl>- PM II, 2. Auflage, S. 254-255, Tf. 23 [*B, *L]
- KRI II, 284-287 [B,*H]
- H. Ranke, in: ZÄS 74, 1938, Tf. 5 [*P]
- M. Broze, La princesse de Bakhtan. Essai d&#039;analyse stylistique, Bruxelles 1989 (MRE 6) [*H,*K,*Ü]
- R.K. Ritner, in: W.K. Simpson (Hg.), The Literature of Ancient Egypt. An Anthology of Stories, Instructions, and Poetry, Yale, 3. Auflage, 2003, S. 361-366 [*Ü]
- http://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/b/b3/Bakhtan_stele_Louvre.JPG (letzter Zugriff 23.05.2011) [*P]

- J.H. Breasted, Ancient Records of Egypt. Historical Documents from the Earliest Times to the Persian Conquest. Vol. III: The Nineteenth Dynasty, Chicago 1906, §§ 429-447 [Ü]
- E. Bresciani, Letteratura e poesia dell&#039;antico Egitto. Cultura e società attraverso i testi, Torino, 3. Auflage, 1999, S. 633-636 [Ü]
- E. Brunner-Traut, Altägyptische Märchen. Mythen und andere volkstümliche Erzählungen, München, 9. Auflage, 1990, S. 204-209 [Ü]
- A. Hermann, Die ägyptische Königsnovelle, Glückstadt, Hamburg, New York 1938, S. 56-59 [Ü (nach der Wb-Abschrift)]
- F. Kammerzell, in: E. Blumenthal u.a. (Hgg.), Texte aus der Umwelt des Alten Testaments. Bd. 3, Lieferung 5: Mythen und Epen III, Gütersloh 1995, S. 955-964 [B,Ü]
- K.A. Kitchen, Ramesside Inscriptions. Translated &amp; Annotated. Vol. II: Ramesses II, Royal Inscriptions, Oxford 1996 [Ü] 
- C. Lalouette, Textes sacrés et textes profanes de l&#039;ancienne Égypte. Bd. 2: Mythes, contes et poésies, s.l. 1987, S. 186-190, 294-295 [Ü]
- G. Lefebvre, Romans et contes égyptiens de l&#039;époque pharaonique. Traduction avec introduction, notices et commentaire, Paris 1988 (= 1949), S. 221-232 [B,K,Ü]
- M. Lichtheim, Ancient Egyptian Literature. Volume III: The Late Period, Berkeley, Los Angeles, London 1976, S. 90-94 [B,Ü], übernommen in: Hallo (Hg.), The Context of Scripture. Volume 1: Canonical Compositions from the Biblical World, Leiden, New York, Köln 1997, S. 134-136 [B,Ü]
- P. Tresson, Un curieux cas d&#039;exorcisme dans l&#039;antiquité. La stèle égyptienne de Bakhtan, in: Revue Biblique 42, 1933, S. 57-78, Tf. 1 [K,P,Ü]
- J.A. Wilson, in: J.B. Pritchard (Hg.), Ancient Near Eastern Texts Relating to the Old Testament, New Jersey, 2. Auflage, 1955, S. 29-31 [Ü]</bibl>
</listBibl>
</additional>
<msPart>
<msIdentifier>
<repository ref="ths:BTWIPDBCP5DVBI4WM7DOKUC2N4">Musée du Louvre</repository>
<idno>C 284</idno>
</msIdentifier>
</msPart>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<listPrefixDef>
<prefixDef ident="tla" matchPattern="(d+)" replacementPattern="dictionary.xml#l$1"></prefixDef>
</listPrefixDef>
<listPrefixDef>
<prefixDef ident="ths" matchPattern="([wd]+)" replacementPattern="thesaurus.xml"></prefixDef>
</listPrefixDef>
<listPrefixDef>
<prefixDef ident="m" matchPattern="(w+)" replacementPattern="morphologicalFeatures.xml"></prefixDef>
</listPrefixDef>
<listPrefixDef>
<prefixDef ident="src" matchPattern="([wd]+)" replacementPattern="4VLZLA44UVGJZN22WIWP774LOQ.xml#l$1"></prefixDef>
</listPrefixDef>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<langUsage>
<language ident="egy-egyn-Egyp-Egypreg">traditionelles Mittelägyptisch-reguläre Hieroglyphenschrift
</language>
</langUsage>
<particDesc>
<listPerson type="editorial">
<person>
<persName>Lutz Popko</persName>
</person>
</listPerson>
</particDesc>
</profileDesc>
<revisionDesc status="published">
<listChange>
<change>61-883ac587c3e041e8634fe53b6e4661f2</change>
</listChange>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<ab>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd0xzgQA9uk7jj74SMOKpZ3A">Behedeti, der große Gott, der Herr des Himmels</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdW4RsgGIg0FxmjjFncCCLcY">Behedeti, der große Gott, der Herr des Himmels</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd4iD2etLCkbQt73vJMmEOE8">Chons-in-Theben-Neferhotep</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd9JdBQEOFExSn9TPo6B7Qn0">König von Ober- und Unterägypten, Herr der beiden Länder, (Usermaatre Setepenre)|, leiblicher Sohn des Re, (Ramses Meriamun)|, dem wie Re ewigliches Leben gegeben werde.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdzUNvjbySUm1lAmqgZXL578">Weihräucherung vor seinem Vater Chons-in-Theben.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd6l1A7xtmUU8uXTkDnx7m0I">Aller Schutz des Lebens ist hinter ihm.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdQTLeT8C90XyllpBkUyI5Mw">Der Name des $Ḥm-nṯr$-Priesters und $Wꜥb$-Priesters von Chons-Dem-Fürsorger-von-Theben ist Chons-ha-netjer-neb.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdzCnawybhUfZjKWP2xHiBiY">Geliebt von Chons-Dem-Fürsorger-von-Theben, dem großen Gott, der die Fremden vertreibt, dem Leben gegeben werde wie Re.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd3TGefxQB0V2heU15FjXmb4">Horus &quot;Starker Stier, Mit vollkommenen Erscheinungen&quot;, 〈Herrinnen〉 &quot;Mit dauerhaftem Königtum wie Atum&quot;, Goldhorus &quot;Mit starkem Schwertarm, der die Neunbogenvölker vertreibt&quot;, König von Ober- und Unterägypten (Usermaatre Setepenre)|, leiblicher Sohn des Re (Ramses Meriamun)|, geliebt von Amun-Re, dem Herrn der Throne der beiden Länder, und vom Götterkreis der Herren von Theben, Vollkommener König, Sohn des Amun, Abkömmling des Re-Harachte, trefflicher Same des Allherrn, gezeugt von Kamutef, König von Ägypten, Herrscher der Wüstenländer, Fürst, der die Neunbogenvölker ergriff, (kaum dass) er aus dem Leib (der Mutter) herauskam, dem die Siege prophezeit worden waren, dem (schon) im Ei Heldenmut zugewiesen wurde, standhafter Stier, wenn er den Kampfplatz betritt, göttlicher König, der (am) Tag des Sieges herauskommt wie Month, der von großer Kraft ist wie (Seth,) der Sohn der Nut.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdz1IrC16XkzQqfc4TbuJWOQ">Es war nun Seine Majestät in Naharina, wie es seinem jährlichen Brauch (entsprach).</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd2ggcF0zn0LxgWHIn5xfT0M">Die Fürsten jeden Fremdlandes waren in Verbeugung und friedfertig gekommen wegen des bis an die äußersten Grenzen (reichenden) Ruhmes seiner Majestät.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdzfMcqXS8klzsiruobkxWfk">Ihre Tribute - Gold, Silber, Lapislazuli, Türkis, allerlei Spezereien des Gotteslandes - waren auf ihren Rücken.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdQRyP8ltwUz8jlqgMd9XMz0">Ein jeder übertrumpfte seinen Nebenmann.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdwRxWcwvH0wsrsQqkPVwF4Q">Da ließ der Fürst von Bachtan seine Abgaben bringen (und) er gab als deren Krönung seine älteste Tochter, seine Majestät verehrend und Leben (oder: Luft) von ihm erbittend.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd8xcCrAHMkqKoELKiWn40Ks">{Die Frau} 〈Sie〉 (?) war, nach Meinung Seiner Majestät, sehr viel schöner als jedes Ding.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd2U6PzFsKEOju5o14RbsQQA">Da wurde ihre Benennung, nämlich &quot;Große Königliche Gemahlin (Neferu-Re)|&quot;, festgelegt.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd0bYzVXpnUm8r3y45Bp9JaA">Seine Majestät gelangte nach Ägypten, und sie tat alles, was eine Königsgemahlin tut.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdwRSIo32gUtUvuYnDONhekU">(Im) 23. Regierungsjahr, (im) 2. Monat der Schemu-Jahreszeit (oder: Achet-Jahreszeit), (Tag) 22, da war bekanntlich Seine Majestät im Siegreichen Theben, der Herrin der Städte, (und) vollzog den Kult für seinen Vater Amun-Re, den Herrn des Thrones der beiden Länder, bei seinem wundervollen Fest von Luxor (d.i. das Opet-Fest), seinem Lieblingsplatz seit Anbeginn.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd9FW8e76jkjkhppdzeyifbU">Man kam, um Seiner Majestät zu sagen:</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd5DkM8CcE092kiAWOYJmWDM">&quot;Ein Bote des Fürsten von Bachtan ist mit zahlreichen Tributen für die Königsgemahlin gekommen.&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdxF6TmdqAUBtkkq1ZfeiW4I">Da begab er sich mit seinen Tributen zu Seiner Majestät (und) er sagte, seine Majestät preisend:</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd37UHWL0rkh6pebIBmKNRQg">&quot;Lob dir, Sonne der Neunbogenvölker!</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdxQZoWGewEg2oZOMQXyBU3c">Gib uns Leben von dir!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd4ZSZOCat0v2vyfIQrNj36k">Da erwies er vor seiner Majestät Ehrerbietung (und) er wiederholte vor Seiner Majestät:</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd1kigXeDNkqqiZvb9Sq64Vk">&quot;Ich bin zu dir gekommen, (mein) Fürst und Herr, wegen Bentresch, der kleinen Schwester der Großen Königlichen Gemahlin (Neferu-Re)|.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd0miHTKzoUtTlVytJjPkxG0">Eine Krankheit hat sich bei ihr eingestellt (wörtl.: hat sich mit ihrem Leib vermischt).</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd6sngs12gUMgsYyAJ85Qbkk">Deine Majestät möge einen Gelehrten aussenden, um nach ihr zu sehen!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd6A2JdtWC0HdmJaWTfyrLRU">Da sagte Seine Majestät: &quot;Holt mir die Beamtenschaft des Lebenshauses und das Gerichtskollegium der Residenz!&quot;, das (oder: die) ihm (auch) sogleich herangeholt wurde(n) (?).</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd4QJRpWBx06oqfC81SShXQM">Seine Majestät sagte:</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd8z9XClq4UuRiDmIRBB2et0">&quot;Komm(t)!</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdQWEB1L2wUyxrp7BdGq35jc">Nach euch wurde geschickt (wörtl.: rufen gelassen), damit ihr diesen Auftrag hört:</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd12rF83onUQKoVSF8dVSGPE">Wahrlich, bringt mir jemand kreatives und eigenständiges (wörtl.: einen in/mit seinem Verstand Kunstfertigen und einen mit seinen (eigenen) Fingern Schreibenden) aus eurer Mitte!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdyhbpmwrVErhkFXeFMSn7QA">Da kam der königliche Schreiber Thotemhab vor Seine Majestät.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdQWhxLhLCkZWlwY9keeafx4">Seine Majestät befahl, dass er zusammen mit diesem Boten nach Bachtan geht.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdy7j7ylLOUvYljYrw9BqKJ0">Da gelangte der Gelehrte nach Bachtan.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd7j9PMTlx0QKv3EBJW4IMoQ">Er fand Bentresch in einem von einem Dämon besessenen Zustand vor.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd1wh35ntgUZuiYrGu4gT3vY">Er diagnostizierte [Folgendes: Ein Unruhestifter], mit dem man kämpfen (kann), (ist er).</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd5kLIPlXr0Wbvr7R3kySbl8">Der Fürst von Bachtan schickte nun erneut zu Seiner Majestät, meldend:</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdzjU55WPek98p3eWG25RTfo">&quot;(O) Fürst, mein Herr, [seine (?) Majestät] möge einen Gott bringen [lassen, um mit dem Geist zu kämpfen (?)].&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdyJ0OAg8qEVahL6B3sKYJU4">[Die Botschaft gelangte] zu Seiner Majestät im Regierungsjahr 26, 1. Monat der Schemu-Jahreszeit, während des Amunfestes, als Seine Majestät in Theben war.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdyaKAn6cf0IPsYgG1tszGkw">Da gab Seine Majestät vor Chons-in-Theben-Neferhotep wieder:</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdQ9mXwMxp0gJnjHXncOyVJw">&quot;O (mein) vollkommener Herr, es ist wegen der Tochter des Fürsten von Bachtan, dass ich (etwas) wiedergebe.&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdxUiWtNE2kTHl0H1Wka2EnE">Da zog (die Prozessionsbarke des) Chons-in-Theben-Neferhotep zu Chons-Dem-Fürsorger, dem großen Gott, der die Krankheitsdämonen vertreibt.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd20Ra0JBUkOet1IYqtYQfbU">Da sprach Seine Majestät vor Chons-in-Theben-Neferhotep:</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd2WqWIxHZ0LItxuZ1zvHIac">O vollkommener Herr, ach (?), wenn du dein Antlitz Chons-Dem-Fürsorger zuwendest, dem großen Gott, der die Krankheitsdämonen vertreibt, wird (man) veranlassen, dass er nach Bachtan reist.&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd2u7yLUdpU5AkJ0hpRWWcEE">Zweimal heftiges (zustimmendes) Nicken.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd0pycbLKu0rVv6pWMdoZhLQ">Da sagte Seine Majestät:</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd4JRB4QsDkf9o4RYvFrmIdg">&quot;Gib deinen Schutzzauber mit ihm.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd3p3GxAZGktiu1DuqnKt2R8">(Denn) ich will Seine Majestät (d.h. Chons-Den-Fürsorger) nach Bachtan reisen lassen, um die Tochter des Fürsten von Bachtan zu retten.&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd30H31Eok0GmopVhCr6Vw7s">Zweimal heftiges (zustimmendes) Nicken durch Chons-in-Theben-Neferhotep.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdxvsJGrnLk6mkTJFa1B8hR4">Da legte er viermal einen Schutzzauber auf Chons-Den-Fürsorger-von-Theben (und) Seine Majestät befahl, Chons-Den-Fürsorger-von-Theben hinauszuführen zur großen Prozessionsbarke, fünf Flussschiffen, dem Prozessionswagen (und) zahlreichen Pferde(gespannen) zur Rechten und Linken.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdQeOxk1xO0Pkr53F5q4ARfU">Dieser Gott gelangte nach Bachtan nach Ablauf von einem Jahr und fünf Monaten.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd0ALk6aOIEEakM3Qm3TqZ0o">Da kam der Fürst von Bachtan mit seinem Heer und seinen Großen vor Chons-Den-Fürsorger (und) er begab sich auf seinen Bauch:</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdWYz11e9ZE3Ru311S7DDub0">&quot;Komm zu uns (und?) sei uns gnädig auf Geheiß des Königs von Ober- und Unterägypten, (Usermaatre Setepenre)|!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd3eArXCwI0ZWuhWTRGNIqgE">Da ging dieser Gott zu dem Ort, an dem sich Bentresch befand.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd1wQpGY4W0rYsopmvxeCh20">Da vollzog er den Schutzzauber vor der Tochter des Fürsten von Bachtan.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdWlPfn88PEi7vBpBQl6hvHc">Sie war sofort wohlauf.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd7uIZFFfUknTsyvngLdUERU">Da sprach dieser Dämon, der ihr inne(gewohnt) hatte, vor Chons-Dem-Fürsorger-von-Theben:</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd8ELfIbXJE2ni6YCWJUXvvo">&quot;Willkommen in Frieden, (du) großer Gott, Vertreiber der Krankheitsdämonen!</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd4xUQmvidUdxn3WwWdaXf4s">Bachtan sei (wörtl.: ist) deine Stadt.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd0DtEX3brU1ojAKesvGPDjI">Seine Einwohner seien (wörtl.: sind) deine Diener.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdwKW7rWqREKEuA5G84oks3I">Ich bin dein Diener.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd6Qn2lF3nEQ4qaN4X4ZnmlI">Ich werde an den Platz (zurück)kehren, von dem ich gekommen war, um dein Herz zufriedenzustellen, weil du deswegen (ja) gekommen bist.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd2ytlcpFV0CYp3C9QhQDFH8">Deine Majestät möge (gut)heißen, mit mir und mit dem Fürsten von Bachtan einen schönen Tag zu verbringen.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd9lrXthKIUeNiwA68wnJ6qw">Da beugte sich dieser Gott (d.h. die Prozessionsbarke mit dem Götterbild) zu seinem Priester und sagte:</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd6DNVbWgCk1Fucq88AWpHu0">&quot;Der Fürst von Bachtan möge ein großes Opfer vor diesem Dämon vollziehen!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd1gKUsTQlUX5pft0RonOiQc">(In der Situation) nun, als dies 〈von〉 Chons-dem-Fürsorger-von-Theben und dem Dämon getan wurde (?), stand der Fürst von Bachtan bei seinem Heer und fürchtete sich außerordentlich.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdWwrcIXSMUUSkFlfbVWWTeU">Da vollzog er ein großes Opfer vor Chons-Dem-Fürsorger-von-Theben und dem Dämon der Tochter des Fürsten von Bachtan (und) beging einen schönen Tag ihretwegen (d.h. des Chons und des Dämons wegen).</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd7ADFtXPG0WzmC7eFvrQa5M">Dann ging der Dämon friedlich zu dem Ort seines Wunsches auf Geheiß von Chons-dem-Fürsorger-von-Theben.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd5TGVIQ1C0QUqSZ1e8AUdC8">Der Fürst von Bachtan freute sich ausgiebig darüber, zusammen mit jedermann in Bachtan.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdzTBYL3Vr0LZoMZabHr92Fs">Da schmiedete er einen Plan (wörtl.: da plante er in seinem Herzen/Geiste):</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd9QzCHsiHEcCvt71VQVAU6U">&quot;〈Ich〉 werde veranlassen, dass dieser Gott bei (mir) (?) in Bachtan verweile.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd4e3HUqpsUDWsIW9MzPv1WI">Ich werde ihn nicht nach Ägypten (zurück)kehren lassen.&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd5HOMpO2K0w0ovfCOk9lakg">Da verbrachte (wörtl.: vollendete) dieser Gott drei Jahre und neun Monate in Bachtan.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdwfzHDy5y0fUrZ8UX8wleCQ">Da schlief der Fürst auf seinem Bett (und) er sah (im Traum) diesen Gott heraus aus seinem Schrein kommen, indem er ein Falke aus Gold war, und dass er emporflog gen Ägypten.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd48LhPPTj0d1plcOW60rEPQ">Er schreckte aus dem Schlaf (hoch).</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdWQAi2v1xESpgDKvqr8LGnE">Da sagte er zu dem Priester des Chons-Der-Fürsorger-von-Theben:</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdznH9pVWAk3jto5PgUTsF4M">&quot;Dieser Gott, der hier bei uns ist, (d)er soll nach Ägypten fahren!</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdxgCLZY8uUKihjPZWc524GA">Sein Prozessionswagen möge nach Ägypten gehen!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd4o5436s9k7WgU06zQYA5Qc">Da veranlasste der Fürst von Bachtan, dass sich dieser Gott nach Ägypten begibt (und) er gab 〈ihm〉 sehr viele Abgaben jeglicher schöner Art und sehr viele Soldaten und Gespanne.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdymBVxo660lzrs8vgnaWbXY">Sie gelangten zufrieden nach Theben.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdxyz9Wzs4kTniyBjqQbO9CU">Da ging Chons-Der-Fürsorger-von-Theben zum Tempel des Chons-in-Theben-Neferhotep (und) er legte die Abgaben, die ihm der Fürst von Bachtan von jeder schönen Sache gegeben hatte, dem Chons-in-Theben-Neferhotep vor,</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdQLi3LUFi0BGlosbOP3Ub5U">ohne dass er irgendeine (oder: jede) Sache davon in seinen Tempel überwies.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd4UQkKJg5kg9urcGrata89s">Chons-Der-Fürsorger-vonTheben gelangte zufrieden zu seinem Tempel im Regierungsjahr 33, dem 2. Monat der Peret-Jahreszeit, Tag 19 des Königs (Usermaanre Setepenre)|, der handelte, indem er ewiglich wie Re mit Leben beschenkt ist.</s>
</ab>
</body>
</text>
</TEI>