<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="aed_schema.xsd"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="stBRQIXI3QPRFTRHBTDZTFIK64DY">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>[Stelentext]</title>
<respStmt>
<resp>converted to XML encodings</resp>
<name ref="http://d-nb.info/gnd/173759734">Simon D. Schweitzer</name>
</respStmt>
<respStmt>
<resp>edition by</resp>
<name>Ingelore Hafemann</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition>Digitale Ausgabe von [Stelentext] nach den <ref target="urn:nbn:de:kobv:b4-opus4-29190">Daten</ref> des <ref target="http://aaew.bbaw.de/tla">TLA-Projekts</ref></edition>
<principal>
<persName>Ingelore Hafemann</persName>
</principal>
</editionStmt>
<publicationStmt>
<publisher>AED</publisher>
<idno>BRQIXI3QPRFTRHBTDZTFIK64DY</idno>
<availability xml:lang="en" status="free">
<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
</availability>
<date>2019-08-10</date>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<msName>Alabaster-Stele-Sethos I.</msName>
</msIdentifier>
<msContents>
<msItem>
<title type="modern">[Stelentext]</title>
<textLang>-
</textLang>
</msItem>
</msContents>
<physDesc>
<objectDesc>
<supportDesc xml:id="tlaAY2NPGOGTNADFHOR6HI3FFSNBA">
<support>
<objectType ref="ths:EP7XNRXU4ZAU7BKOHF5H2PYC34">Stele</objectType>
</support>
</supportDesc>
</objectDesc>
</physDesc>
<history>
<origin>
<origDate>
<date type="earliest" datingPoint="ths:BVMSDQRPX5ECXFKTIGQWIOXQOM" notBefore="-1290">Sethos I.</date>
<date type="latest" datingPoint="ths:BVMSDQRPX5ECXFKTIGQWIOXQOM" notAfter="-1280">Sethos I.</date>
</origDate>
<origPlace ref="ths:SGFCZP5Y35GEBCOGT7RCMOXSNM">Karnak
</origPlace>
</origin>
</history>
<additional>
<listBibl>
<bibl>Sander-Hansen, C.E., Historische Inschriften der 19. Dynastie I, 1-2 (Bibliotheca Aegyptiaca 4), Brüssel 1933 [H];
KRI I, 38-9 [H], RITA I, 31-2 [Ü], RITANC I, 43-5 [K];
Davies, B.G., Egyptian Historical Inscriptions of the Nineteenth Dynasty, Jonsered 1997, 257 ff. [U, Ü,K,B]</bibl>
</listBibl>
</additional>
<msPart>
<msIdentifier>
</msIdentifier>
</msPart>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<listPrefixDef>
<prefixDef ident="tla" matchPattern="(d+)" replacementPattern="dictionary.xml#l$1"></prefixDef>
</listPrefixDef>
<listPrefixDef>
<prefixDef ident="ths" matchPattern="([wd]+)" replacementPattern="thesaurus.xml"></prefixDef>
</listPrefixDef>
<listPrefixDef>
<prefixDef ident="m" matchPattern="(w+)" replacementPattern="morphologicalFeatures.xml"></prefixDef>
</listPrefixDef>
<listPrefixDef>
<prefixDef ident="src" matchPattern="([wd]+)" replacementPattern="BRQIXI3QPRFTRHBTDZTFIK64DY.xml#l$1"></prefixDef>
</listPrefixDef>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<particDesc>
<listPerson type="editorial">
<person>
<persName>Ingelore Hafemann</persName>
</person>
</listPerson>
</particDesc>
</profileDesc>
<revisionDesc status="published">
<listChange>
<change>2-71e80d81a17ad4ba227043e42318e4dc</change>
</listChange>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<ab>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdQvqXvBHQUUnqnBokPFytQM">Regierungsjahr 1, Monat 2 der Achet-zeit, 〈Tag〉 1 unter der Majestät des Horus: Ka-nacht-seanch-tawi, die Beiden Herrinnen: Sechem-pechti-der-pedjut-9, Goldhorus: User-pedjut-em-tau-nebu, König von OÄ und UÄ Herrscher der Freude, Herr der Beiden Länder: Men-Maat-Re-heqa-Waset, leiblicher Sohn des Re und Herr der Kronen: Sety-mer-en-Ptah, dem Leben gegeben ewiglich, geliebt von Amun-Re, dem König der Götter.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd0hWU6lNX01ep5BLK93WUWo">Vollkommener Gott, Sohn des Amun, Schützer der Majestät des Re, herrliche Gestalt des Atum, der ihn zeugte aus einem Leib mit sich (selbst).</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdWKEKWBzXE4bpMAsChMfu8g">Göttliche Nachkommenschaft, die herausgekommen ist aus dem Leib des Gottes, um die Göttertempel zu versorgen und der Ägypten gründete und das Volk erschuf und der veranlaßte, daß die Maat )(=die Gerechtigkeit) ihren Platz einnimmt.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd0aaFXm2y0QgtQCvg9OjDp0">Vorzüglicher König von OÄg, der Nützliches für seinen Vater macht, welcher ihm jedes Land gab und der ihn einsetzte, um dieses Land zu hüten und das Volk und die Untertanen zu versorgen als einer, der nie schläft in der Nacht, weil er jeden großartigen Fall sucht und alle nützlichen Bedürfnisse herausfindet.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdWP3UAHslkf6qXasAa6dxqY">Tapferer Horus, der gerühmt wird.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd5LKipVBwkEMmO4lXEUHb10">(Der Herr von) den Beiden Göttinnen: Horus und Seth sind sein Schutz.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd8xBWqP0REWRk1WuHuBz6og">Die Ba-Seelen von Heliopolis stärken seine Macht.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdWr0c58nWkdHq5BZOlHB1sA">König von OÄg. u. UÄg und Herr der Beiden Länder: Men-Maat-Re-heqa Iunu, Sohn des Re: Sety-mer-en-Ptah, göttlicher Falke, der verweilt im Himmel, nachdem er die Beiden Länder mit seinen Flügeln bedeckt hat.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd8WepwKXXEFFmE7psBxKaXM">Der großartig beim Erscheinen und der leuchtend an Farben ist, und seine beiden Glanzaugen lassen alle Leute sehen.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdzHQ7hQAT0jsuo8idwVvdC4">Schützer der Weißen Krone, der seine Grenzen ausdehnt und der die Länder der Asiaten vertilgt.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd7vCUobZ90EIlLpzMwKMm7s">(Oh) Sonnenscheibe, die seine Armeetruppen beleuchtet, damit ihre Herzen erfüllt sind von der Größe seiner Kraft, denn sie vereinen täglich den Lebenshauch mit der Nase ihres (=der Armeetruppe? oder der Götter?) wahren Sohnes - des Königs von OÄg und  UÄg, des Herrn der Beiden Länder: Men-Maat-heqa-maa, des Sohnes des Re und Herrn der Kronen: Sety-mer-en-Ptah.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd3VstSESOU52kG2sZzSrxDo">Er hat es gemacht als sein Denkmal für seinen Vater Amun-Re, dem Herrn der Throne der beiden Länder, der Karnak vorsteht - das Aufstellen einer großen und prächtigen Stele aus reinem Alabaster für ihn gegenüber des Palastes des Noblen, dem Platz des Erscheinens der Majestät des Re, um den Harachte anzukündigen.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdQQrKZH7qUb6gkFNqo6Iy7Y">Seine Majestät hat es gemacht mit liebendem Herzen im Tempel seines Vaters Amun, so wie er ihm gegeben hat die Lebenszeit des Re und das Königtum des Atum, das dauert und niedergelegt wurde auf dem prächtigen Isched-Baum im Tempel des Benben von Heliopolis, (mit) Ewigkeit an Heb-sed-Festen und Ewigkeit an Leben (Pl.) sowie Hundertausend an Jahren des Friedens und (indem) alle Länder und jedes Bergland unter seinen zwei Sandalen vereint sind.</s>
</ab>
</body>
</text>
</TEI>