<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="aed_schema.xsd"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="stCHXQZFEZPFFRTGT7QALPHXTLFU">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Rechtfertigung und Gebet an den König</title>
<respStmt>
<resp>converted to XML encodings</resp>
<name ref="http://d-nb.info/gnd/173759734">Simon D. Schweitzer</name>
</respStmt>
<respStmt>
<resp>edition by</resp>
<name>Gunnar Sperveslage</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition>Digitale Ausgabe von Rechtfertigung und Gebet an den König nach den <ref target="urn:nbn:de:kobv:b4-opus4-29190">Daten</ref> des <ref target="http://aaew.bbaw.de/tla">TLA-Projekts</ref></edition>
<principal>
<persName>Gunnar Sperveslage</persName>
</principal>
</editionStmt>
<publicationStmt>
<publisher>AED</publisher>
<idno>CHXQZFEZPFFRTGT7QALPHXTLFU</idno>
<availability xml:lang="en" status="free">
<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
</availability>
<date>2019-08-10</date>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<msName>Ostwand</msName>
</msIdentifier>
<msContents>
<msItem>
<title type="modern">Rechtfertigung und Gebet an den König</title>
<textLang mainLang="Egyp-Egypreg">reguläre Hieroglyphenschrift
</textLang>
</msItem>
</msContents>
<physDesc>
<objectDesc>
<supportDesc xml:id="tlaWLBNMG5P6VGR5EN75GL4HNBW3U">
<support>
<objectType ref="ths:ISLG6MXASBFKJD3RYBEVXQ4LBU">Tür</objectType>
</support>
</supportDesc>
</objectDesc>
</physDesc>
<history>
<origin>
<origDate>
<date type="earliest" datingPoint="ths:4EVBMCD2U5GQPBJ6QS622PTSQQ" notBefore="-1351">Amenophis IV. / Echnaton</date>
<date type="latest" datingPoint="ths:4EVBMCD2U5GQPBJ6QS622PTSQQ" notAfter="-1338">Amenophis IV. / Echnaton</date>
</origDate>
<origPlace ref="ths:E2J4NAPJFBHQTGSFIKRCFC6V4E">Tell el-Amarna
</origPlace>
</origin>
</history>
<additional>
<listBibl>
<bibl>LD Text II, 142
N. de G. Davies, The Rock Tombs of El Amarna VI, ASE 18, London 1908, 28ff., Taf. 24-27 [*F, Ü, K];
M. Sandman, Texts from the Time of Akhenaten, BiAe 8, Brüssel 1938, 87 ff. [H];
W.J. Murnane, Texts from the Amarna Period in Egypt, Atlanta 1995, 110 f. (Nr. 58 B.3) [Ü].</bibl>
</listBibl>
</additional>
<msPart>
<msIdentifier>
</msIdentifier>
</msPart>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<listPrefixDef>
<prefixDef ident="tla" matchPattern="(d+)" replacementPattern="dictionary.xml#l$1"></prefixDef>
</listPrefixDef>
<listPrefixDef>
<prefixDef ident="ths" matchPattern="([wd]+)" replacementPattern="thesaurus.xml"></prefixDef>
</listPrefixDef>
<listPrefixDef>
<prefixDef ident="m" matchPattern="(w+)" replacementPattern="morphologicalFeatures.xml"></prefixDef>
</listPrefixDef>
<listPrefixDef>
<prefixDef ident="src" matchPattern="([wd]+)" replacementPattern="CHXQZFEZPFFRTGT7QALPHXTLFU.xml#l$1"></prefixDef>
</listPrefixDef>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<langUsage>
<language ident="Egyp-Egypreg">reguläre Hieroglyphenschrift
</language>
</langUsage>
<particDesc>
<listPerson type="editorial">
<person>
<persName>Gunnar Sperveslage</persName>
</person>
</listPerson>
</particDesc>
</profileDesc>
<revisionDesc status="transformed_awaiting_update">
<listChange>
<change>4-6f4ad21ab16110b07a2f0bbbef9f7490</change>
</listChange>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<ab>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd4cTz667mEkss81ZWAzWlfI">Der Gottesvater, Wedelträger zur rechten Seite des Königs, Vorsteher aller Pferde seiner Majestät, wirklicher Schreiber des Königs, den er liebt, Eje, sagt:</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdy4ATdfoGErVglk6HLRXILM">Ich bin einer, der rechtschaffen für den König, der ihn entstehen ließ, ist, der pflichtgetreu für den Herrn der Beiden Länder und der wirkungsmächtig für seinen Herrn ist.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd89NcrtSwEIMoWt5IZcgtEA">Ich folge dem Ka seiner Majestät wie sein Gelobter, der seine Schönheit sieht, wenn in seinem Palast erscheint, indem ich vor den hohen Beamten und den Freunden des Königs bin, der erste aller Gefolgsleute seiner Majestät.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd8v6dFbnDkxKqoxZXwtm6VU">Er hat Maat in meinen Leib gegeben.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd6h1iqdstExrmApX8IuOp2U">Ich verabscheue Unwahrheit.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd1z9Mtz9S0r8ucX2MIjTHWw">Und ich weiß, was Wa-en-Re, meinen Herrn, der wissend ist wie Aton und der wahrhaftig erkennt, erfreut.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd8hDeuGG4EQAlyDFoFpJ2WY">Er hat für mich die Belohnung aus Silber und Gold vermehrt, denn ich bin der erste der hohen Beamten vor dem Volk.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd3FPQOCddUWkim0n0qRYP5o">Mein Charakter und mein Wesen sind gut, (deshalb) richtete er meine Stellung hier ein.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd8fNlwz3005YsWjoAAMUw34">Mein Herr hat mich unterrichtet, damit ich nach seiner Lehre handle.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdx8jPMGBkEeAgRUDanQeuSg">Ich lebe durch die Anbetung deines Kas.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd7hmUOioWUjuhuUNjSUA8W4">Ich bin gesättigt, indem ich ihm folge, meinem Atem, durch den ich lebe, mein Nordwind, meine Millionen von Nilfluten im täglichen Fluss.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd0zGaUARBEnel3XMiQxBFWU">Nefer-cheperu-Re-wa-en-Re, mögest du mir eine lange Lebenszeit in deiner Gunst gewähren.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdxwvG4lNB0CirdBt25iEcVg">Wie glücklich ist dein Gelobter, o Sohn des Aton!</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd0NvuryEdkIghQQAuO1Kc8o">Was er macht, wird fortbestehen und dauern, (solange) der Ka des Herrn der Beiden Länder bei ihm ist, bis in Ewigkeit.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd1Va7FtGG0uCiWtj7kILo4I">Er wird daher mit Leben gesättigt sein, wenn er alt wird.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd2MTvw9M80A9prYU7jxgU4I">Mein Herr, der den Menschen erschafft und die Lebenszeit entstehen lässt, gib ein gutes Schicksal für den, den du lobst, dessen Herz mit der Maat zufrieden ist und dessen Abscheu die Unwahrheit ist.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd31ezuh6pkWbnRavoNsS2Mk">Wie außerordentlich glücklich ist der, der deine Lebenslehre hört!</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd24U8Lc300mwlYS8T8fWWbw">Er ist durch deinen Anblick gesättigt, ohne Unterlass, (denn) seine Augen sehen Aton täglich.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd0vAg3uUn0fPghsOG27BgYo">Mögest du mir wie deinem Gelobten ein schönes Alter schenken.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdyMdXWho1Uk2v8V359isfDU">Mögest du mir ein schönes Begräbnis nach dem Befehl deines Ka in meinem Grab schenken, das du mir zugewiesen hast, um im Berg von Achetaton, dem gelobten Ort, darin zu ruhen.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd3HkGdFY308Oof1bQgxzKCQ">Möge ich deine angenehme Stimme im Benben-Tempel hören, wenn du tust, was dein Vater, der lebende Aton, lobt.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd2wEPhGbQ0VQrcH4j7TkCTE">Möge er dich für immer und immer existieren lassen.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd1pwVoppzECZlZZTLty58rg">Möge er dich mit Jubiläumsfesten beschenken, wie die Zahl des Ufer(sandes) gemessen in Oipe und wie die Summe des Meeres gemessen in Handvoll.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdWZjE4INHEQvl8zndzne0vo">Die Liste und Aufzählung der Berge, gewogen auf einer Waage, der Federn der Vögel, der Blätter der Bäume sind die (Anzahl der) Jubiläumsfeste des Königs Wa-en-Re, (für) immer und ewig als dauernder König, und der großen königlichen Gemahlin, die er liebt, die mit ihrer Schönheit vereinigt ist, die Aton mit ihrer Stimme und mit ihren schönen Händen, die das Sistrum tragen, erfreut, die Herrin der Beiden Länder, Nofretete, sie lebe für immer und ewig, während sie für immer und immer an der Seite von Wa-en-Re ist, wie der Himmel unter dem, was in ihm ist, fortdauert und während dein Vater Aton im Himmel aufgegangen ist, um dich täglich zu beschützen, wie er dich geboren hat.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd6G4xRJa3EPlpmBUP2gmEak">Mögest du mir die reinen Opferbrote gewähren, die vor dir hervorkommen als Rest (der Opferbrote) deines Vaters Aton, gemäß dem, was dein Ka gibt.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdxyJ4QYukUCxl1qWWma1FjA">Mögest du veranlassen, dass mein Ka für mich existiert, indem er fortbesteht und fest ist, denn ich war auf der Erde, um einem Ka zu folgen, emporgehoben zu ihm wegen meines Namens zum Ort der Gelobten, nachdem du gewährt hast, dass ich darin ruhe.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdwMuPN5bpUaArXlswgVBMco">Mein Mund war voll Rechtschaffenheit.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd5JjCiPc20RQmgqGkrODevc">Möge mein Name deswegen genannt werden, wie du es angeordnet hast, denn ich bin wie jeder deiner Gelobten, die deinem Ka folgen, damit ich nach dem Alter unter deiner Gunst gehe.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdW3UVN9t4E9nnYFyolGUOYQ">Für den Ka des Wedelträgers zur rechten Seite des Königs, des wirklichen Schreibers des Königs, den er liebt, des Gottesvaters Eje, der wieder lebt.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd83q3trISUFcixyjxy3bqp0">Die Gelobte des vollkommenen Gottes, die große Amme, die die Göttin aufzog, Königsschmuck Ti, die Gerechtfertigte.</s>
</ab>
</body>
</text>
</TEI>