<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="aed_schema.xsd"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="stE2YB6NH5FFEVXC6YWL5ARKMBJU">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>[Verso:] 103,19-110,9 = Eb 857-877: „Erfahrungswissen zu Anschwellungen“ (Das Geschwulstbuch)</title>
<respStmt>
<resp>converted to XML encodings</resp>
<name ref="http://d-nb.info/gnd/173759734">Simon D. Schweitzer</name>
</respStmt>
<respStmt>
<resp>edition by</resp>
<name>Lutz Popko</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition>Digitale Ausgabe von [Verso:] 103,19-110,9 = Eb 857-877: „Erfahrungswissen zu Anschwellungen“ (Das Geschwulstbuch) nach den <ref target="urn:nbn:de:kobv:b4-opus4-29190">Daten</ref> des <ref target="http://aaew.bbaw.de/tla">TLA-Projekts</ref></edition>
<principal>
<persName>Lutz Popko</persName>
</principal>
</editionStmt>
<publicationStmt>
<publisher>AED</publisher>
<idno>E2YB6NH5FFEVXC6YWL5ARKMBJU</idno>
<availability xml:lang="en" status="free">
<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
</availability>
<date>2019-11-19</date>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository ref="ths:5IKOLHCGXFAWFPL2F464TXOBDU">Leipzig</repository>
<idno>[ohne Inventarnummer]</idno>
<altIdentifier>
<idno></idno>
<note>Der Papyrus Ebers befindet sich in der Papyrus- und Ostrakasammlung der Universitätsbibliothek Leipzig.</note>
</altIdentifier>
<msName>Papyrus Ebers</msName>
</msIdentifier>
<msContents>
<msItem>
<title type="modern">[Verso:] 103,19-110,9 = Eb 857-877: „Erfahrungswissen zu Anschwellungen“ (Das Geschwulstbuch)</title>
<textLang mainLang="egy-egym-Egyh-Egyhmdb">frühes und klassisches Mittelägyptisch-Mittelhieratische Buchschrift
</textLang>
</msItem>
</msContents>
<physDesc>
<objectDesc>
<supportDesc xml:id="tlaFA5AXVOIIREOBJT2MOXMQRQQPA">
<support>
<objectType ref="ths:5QIW3ZRHQFGINHBP4GI2GI4LFA">Schriftrolle</objectType>
<material ref="ths:6HRN4262MRB7ZJCTZKSQ33LLE4">Papyrus</material>
</support>
</supportDesc>
</objectDesc>
</physDesc>
<history>
<origin>
<origDate>
<date type="earliest" datingPoint="ths:E4VXX5LISZC2XIR6AYPM3Y3TQI" notBefore="-1649">15. / 16. / 17. Dynastie</date>
<date type="latest" datingPoint="ths:NUW3K7UK3BBUFDPHZDD2ZZ3LYI" notAfter="-1293">18. Dyn.</date>
<note>Die Datierung des Papyrus Ebers basiert im Wesentlichen auf der Paläographie, wofür Ebers Handschriften der 18. Dynastie zum Vergleich heranzieht, namentlich pBoulaq 18 (inzwischen jedoch in die 2. Zwischenzeit datiert), das Amenophis-Ritual des pTurin Cat. 1876 (inzwischen jedoch in die 20. Dynastie datiert) sowie die Berliner Lederrolle (Ebers, Papyros Ebers, Bd. 1, 3-4). Erman argumentiert aus paläographischen und orthographischen Gründen dafür, die Papyri Rhind (aufgrund einer Datierungsangabe in die ausgehende Hyksoszeit zu datieren), Westcar und Ebers als etwa zeitgleich anzusehen (Erman, Die Märchen des Papyrus Westcar, Bd. 2, Glossar, Palaeographische Bemerkungen und Feststellung des Textes, Königliche Museen zu Berlin. Mittheilungen aus den orientalischen Sammlungen 4, Berlin 1890, 38-44 und 54). Dem schließt sich auch Möller an (Möller, Hieratische Paläographie I, 20).
Der Ebers-Kalender auf der Rückseite des Papyrus wird als Hinweis für die zeitliche Einordnung des Textes gewertet. Dabei verkompliziert die Einbeziehung des Kalendariums und des darin eingebetteten Königsnamens die Redaktionsgeschichte des Papyrus. Eisenlohr datiert die Niederschrift des Kalenders in das 2. Jh. v. Chr. und vermutet in der Kartusche eine Schreibung des Namens von Kleopatra III.: &quot;Die Schrift ist spät hieratisch und nähert sich derart dem Demotischen, dass sie eher nach als vor 200 ante Chr. gesetzt werden dürfte.&quot; (Eisenlohr, in: ZÄS 8, 1870, 165. Zu einer Spätdatierung des Kalenders siehe außerdem: K. Riehl, Das Sonnen- und Siriusjahr der Ramessiden mit dem Geheimniss der Schaltung und das Jahr des Julius Cäsar, Leipzig 1875, 349-363 und D. Dimitriadis, Über fremde Körper, Würmer und Insekten im menschlichen Ohr und ihre Behandlung von der ältesten Zeit bis heute, Athen 1909, 191 (Hinweis R. Scholl)). Über die Abfassungszeit des medizinischen Textes äußert Eisenlohr sich aber nicht. Ebers schließt dagegen kategorisch aus, dass der Text aus der Ptolemäerzeit stammt (Ebers, in: ZÄS 11, 1873, 41). Er schreibt zwar, dass der Schreiber der Seitenzahlen von 1-60 mit dem des Kalenders identisch sein muss, trifft jedoch zunächst keine Aussagen über dessen zeitliches Verhältnis zum Schreiber des medizinischen Textes (Ebers, in: ZÄS 12, 1874, 3-4). Später zieht er die Zahlen der Paginierung und den Haupttext gleichermaßen für seinen paläographischen Abgleich heran und datiert den Kalender explizit in das 16. Jh. v. Chr. und die 18. Dynastie, also ungefähr zeitgleich mit dem medizinischen Hauptteil (Papyros Ebers, Bd. 1, 3-4, 9). Da die Nummerierung der Seitenzahlen bis 60 nach dem Abfassen des Haupttextes hinzugefügt wurde und das Kalendarium von der gleichen Hand geschrieben worden ist wie die Seitenzahlen, kann man davon ausgehen, dass das Kalendarium später als der Haupttext niedergeschrieben worden ist. Zur Lesung des Königsnamens im Kalendarium hat schließlich Erman nachgewiesen, dass er Djeser-ka-Re zu lesen und damit Amenophis I. gemeint ist (Erman, Märchen des Papyrus Westcar, Bd. 2, 56-60).</note>
</origDate>
<origPlace ref="ths:RGS2OLARZRFTHEFGRYNKB6YJ5E">Theben
<note>Georg Ebers kaufte den Papyrus im Winter 1872/1873 in Theben; sein ägyptischer Händler berichtet ihm, der Papyrus wäre &quot;vor nunmehr 14 Jahren in einem Grab des el-Assassif (...) zwischen den Beinen einer Mumie&quot; gefunden worden (Ebers, Papyrus Ebers, 2). Ausgehend vom Datum der Publikation, 1875, wäre der Papyrus also 1861 gefunden worden. Ein Auktionskatalog von 1869 erwähnt einen medizinischen Papyrus mit einem Kalender auf der Rückseite, der sich im Besitz des Amerikaners Smith befände (non vidi, zitiert nach B. Holmes, P. Gad Kitterman, Medicine in Ancient Egypt. The Hieratic Material, Cincinnati 1914, 17 und Breasted, Surgical Papyrus, 24, Anm. 1) und Eisenlohr schreibt (ZÄS 8, 1870, 165-167), dass ihm im Februar 1870 von Smith zwei &quot;von ihm erworbene&quot; medizinische Papyrusrollen gezeigt worden seien, von denen eine über 100 Seiten lang sei und die damit nur der Papyrus Ebers sein kann. Eisenlohr fertigt daraufhin, wie er weiter schreibt, ein Faksimile des Kalenders an, allerdings nach einer Durchzeichnung, nicht nach dem Original. Es ist diese Abschrift gewesen, die in verschiedenen ZÄS-Artikeln der frühen 1870er zu der Vermutung führte, dieser Papyrus sei im Besitz von Smith, wogegen sich Ebers vehement wehrte: &quot;Mit dem höchsten Interesse habe ich Mr. Goodwins Aufsatz über die calendarische Notiz auf der Rückseite des nunmehr der Leipziger Universitätsbibliothek angehörenden grossen medicinischen Papyros gelesen, den es mir im vorigen Winter im Theben zu erwerben gelungen ist und der, was ich hier ausdrücklich wiederhole, $Mr. Smith niemals gehört hat$.&quot; (Ebers, in: ZÄS 12, 1874, 3; Hervorhebung i.O.). Nach Ausweis eines Briefes von Ebers an seine Frau von 1873 (Scholl, Papyrus Ebers, 29-30) war es Edwin Smith lediglich gelungen, eine Abschrift vom Kalender und von einigen weiteren Seiten anzufertigen, während das Original beim Händler verblieb und erst von Ebers erworben werden konnte.</note>
</origPlace>
</origin>
</history>
<additional>
<listBibl>
<bibl>- http://papyri.uni-leipzig.de/receive/UBLPapyri_schrift_00035080 [*P]
- G. Ebers, Papyros Ebers. Das hermetische Buch über die Arzneimittel der alten Ägypter in hieratischer Schrift, 2 Bde., Leipzig 1875 [*F]
- W. Wreszinski, Der Papyrus Ebers: Umschrift, Übersetzung und Kommentar (Die Medizin der alten Ägypter 3), Leipzig 1913 [*T]
- H. Grapow, Grundriß der Medizin der alten Ägypter V. Die medizinischen Texte in hieroglyphischer Umschreibung autographiert, Berlin 1958 [*T]

- T. Bardinet, Les papyrus médicaux de l&#039;Egypte pharaonique. Traduction intégrale et commentaire, Paris 1995 [*Ü,*K]
- H. von Deines, H. Grapow, W. Westendorf, Grundriß der Medizin der alten Ägypter IV. Übersetzung der medizinischen Texte, Berlin 1958 [*Ü,*K]
- B. Ebbell, The Papyrus Ebers. The Greatest Egyptian Medical Document, Copenhagen 1937 [Ü]
- W. Westendorf, Handbuch der altägyptischen Medizin (HdO I.36.1 und 2). Leiden u.a. 1999 [*Ü,*K]

- T. Pommerening, Neues zu den Hohlmaßen und zum Medizinalmaßsystem, in: S. Bickel, A. Loprieno (Hgg.), Basel Egyptology Prize 1. Junior Research in Egyptian History, Archaeology, and Philology (Aegyptiaca Helvetica 17). Basel 2003, 201-219 [*K zum Maßsystem]

- H. Grapow, Bemerkungen zum Papyrus Ebers als Handschrift, in: ZÄS 71, 1935, 160-164 [K]
- R. Scholl, Der Papyrus Ebers: die größte Buchrolle zur Heilkunde Altägyptens (Schriften aus der Universitätsbibliothek Leipzig 7), Leipzig 2002</bibl>
</listBibl>
</additional>
<msPart>
<msIdentifier>
<repository ref="ths:5IKOLHCGXFAWFPL2F464TXOBDU">Leipzig</repository>
<idno>[ohne Inventarnummer]</idno>
<altIdentifier>
<idno></idno>
<note>Der Papyrus Ebers befindet sich in der Papyrus- und Ostrakasammlung der Universitätsbibliothek Leipzig.</note>
</altIdentifier>
</msIdentifier>
</msPart>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<listPrefixDef>
<prefixDef ident="tla" matchPattern="(d+)" replacementPattern="dictionary.xml#l$1"></prefixDef>
</listPrefixDef>
<listPrefixDef>
<prefixDef ident="ths" matchPattern="([wd]+)" replacementPattern="thesaurus.xml"></prefixDef>
</listPrefixDef>
<listPrefixDef>
<prefixDef ident="m" matchPattern="(w+)" replacementPattern="morphologicalFeatures.xml"></prefixDef>
</listPrefixDef>
<listPrefixDef>
<prefixDef ident="src" matchPattern="([wd]+)" replacementPattern="E2YB6NH5FFEVXC6YWL5ARKMBJU.xml#l$1"></prefixDef>
</listPrefixDef>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<langUsage>
<language ident="egy-egym-Egyh-Egyhmdb">frühes und klassisches Mittelägyptisch-Mittelhieratische Buchschrift
</language>
</langUsage>
<particDesc>
<listPerson type="editorial">
<person>
<persName>Lutz Popko</persName>
</person>
</listPerson>
</particDesc>
</profileDesc>
<revisionDesc status="published">
<listChange>
<change>144-f89b1dbfe52451c6f4084532f252c760</change>
</listChange>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<ab>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCiVkWk6QJgEIqisQopZOcRPc">Erfahrungswissen zu einer $ḥnḥn.t$-Geschwulst an der Kehle eines Mannes:</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCiUf5xh1f7UYlkjE0j6N1LWM">Wenn du dieses, infolge einer Verschiebung des $ꜥr.wt$-Stoffes, der an der Vorderseite ist, an der Kehle eines Mannes feststellst, 
(und) findest du sie wie etwas vor, in/an (?) dem „Kleidung“ ist, 
	indem sie weich ist unter deinen Fingern (und)
	etwas darauf wie $pꜥpꜥ.yt$-Stoffe ist,
dann musst du dazu sagen:</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCiUHRcnyYRUVDtmmzYbZOfgU">„(Das ist) einer mit einer $ḥnḥn.t$-Geschwulst aus Fett infolge einer Verlagerung des $ꜥr.wt$-Stoffes an der Kehle eines Mannes.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCicm9fYhARk5wsmPap9RF83c">(Das ist) eine Krankheit, dich ich behandeln werde.“</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCiQa0vqa9HU3ooHrRpsOfrHg">So sollst du (folglich) dafür Mittel machen zum Veranlassen, dass (sie) verschwindet, also (?) starke Mittel:</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCiQeVhXJI2EH3nKyKFUXGDYM">$sjꜣ$-Mineral, $twn$-Pflanzen, Fliegenblut, Galle eines Rindes, unterägyptisches Salz, Mehl von Langbohnen.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCiYdtBqFyoUYUmJUUwS3QWpQ">Werde zermahlen.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCiRzxvCIVjkVLqR44tPdAT1A">(Die Kehle) werde darüber verbunden über 4 Tage hinweg.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCidbEhWQVfEHYn3qpob485PI">Erfahrungswissen zu einer $ḥnḥn.t$-Geschwulst, die infolge einer Verlagerung von Krankheitsauslösern (?) entstanden ist:</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCiaCQHbmLFEpxiqWyNqRs638">Wenn du eine $ḥnḥn.t$-Geschwulst feststellst, die infolge einer Verlagerung von Krankheitsauslösern (?) ((in irgendwelche(n) Körperteile(n) eines Mannes)) entstanden ist,
(und) findest du sie in der Beschaffenheit einer zersetzten $ḫnd$-Geschwulst vor,
	deren Haut/Oberfläche fest ist,
	aber nicht zu sehr,
(und) wenn {er}〈sie〉 (d.h. die $ḥnḥn.t$-Geschwulst) sich mit (?; oder: in Form von) Eiter im Inneren seines Körpers zersetzt,
dann musst du dazu sagen:</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCiZHF1XzPM069lARHNLFAqxk">„(Das ist) einer mit einer $ḥnḥn.t$-Geschwulst von Krankheitsauslösern (?), nachdem sie Eiter produziert hat.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCiT68goxx7EQEjRQ0RkjyFh0">(Das ist) eine Krankheit, die ich behandeln werde.“</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCiQAy8KqayUKEvWJEYmIVQVY">So sollst du (folglich) dafür Mittel zum Zerbrechen der Erhebungen (und zum) Holen des Eiters anfertigen:</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCiSfjkpIWX0j1jbHAqmTXQFo">$twn$-Pflanzen, Früchte/Samen der $tḥwꜣ$-Pflanze, Fliege〈nblut〉, unterägyptisches Salz, Flaschenkürbis, $ḥmꜣ.yt$-Pflanzen, Mehl von $ꜥmꜥꜥ$-Körnern (des Emmers / der Gerste), Mehl von Langbohnen, Rinderfett, Wachs.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCiWdVRDVk8kNjvDQ9OahNW2Y">Werde gekocht.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCiYh5uQpvNkZhvZ0BUaQd764">(Die betroffene Stelle) werde darüber verbunden, so dass er gesund wird.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCiaJXJHwWTkkJlZrBflOtsco">Erfahrungswissen zu einer $ḥnḥn.t$-Geschwulst, die infolge einer Verlagerung des $ꜥr.wt$-Stoffe (und) von Eiter entstanden ist:</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCiZCekZ0970Sci3oX89TN86g">Wenn du eine $ḥnḥn.t$-Geschwulst an der $šꜣšꜣ.yt$-Halsgegend (?) eines Mannes feststellst, die infolge einer Verlagerung des $ꜥr.wt$-Stoffes (und) von Eiter in alle(n) (mögliche(n)) Körpferteile(n) eines Mannes entstanden ist,
(und) findest du ihren Kopf spitz vor und erhoben wie eine Brust,
	nachdem Eiter an ihrem Ort zusammengelaufen ist (?),
dann musst du dazu sagen:</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCicC4zQD2MEMMvKcsqzgEEcI">„(Das ist) einer mit einer $ḥnḥn.t$-Geschwulst an seiner $šꜣšꜣ.yt$-Halsgegend (?), indem Eiter an ihrem Ort zusammengelaufen ist (?).</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCia2pOE8U7ULsu2qVVkBuNFQ">(Das ist) eine Krankheit, die ich behandeln werde.“</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCiURgpsWBVUW8kQw04W1OP74">So sollst du (folglich) dafür Mittel bereiten, sie zu zersetzen, also (?) ein Heilmittel:</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCib9xsW67gEyXpE7A9N1JksY">Zwiebeln/Knoblauch, Dattelsaft, $tḥwꜣ$-Pflanzen, Kreuzkümmel, unterägyptisches Salz, Datteltrester, Mehl von Langbohnen, Früchte/Samen der $šꜣms$-Pflanze, Honig, Öl/Fett.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCiVdrkNQxf009n5LZqfFKIWM">Werde zu einer Masse vermischt.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCiWcNEjZMrkHVvKSQrne21EM">(Die betroffene Stelle) werde darüber verbunden über 4 Tage hinweg, so dass es ihm gut geht.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCiRjAWXbcf08tpDCjYhYZT44">Erfahrungswissen zu einer $ḥnḥn.t$-Geschwulst von Fett an seiner Vorderhalsregion:</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCiR4pzofJX0y8n6G88uCkfLk">Wenn du eine $ḥnḥn.t$-Geschwulst von Fett in seiner Vorderhalsregion feststellst,
(und) findest du sie wie eine Anschwellung von Fleisch vor, 
	indem sie weich ist unter deinen Fingern,
	(und) indem ihre Beschaffenheit weiß und ... (?) ist,
dann sollst du dazu sagen:</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCibPeOY0zWUkNsWNJEv0T9XM">„(Das ist) einer mit einer $ḥnḥn.t$-Geschwulst von Fett in seiner Vorderhalsregion.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCibHSbZwhWUJovUGWarBgt7s">(Das ist) eine Krankheit, die ich durch eine Messerbehandlung behandeln werde.“</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCidGO94kMak4QuWvsXsvXPE0">Gib (dabei) auf die Gefäße acht!</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCieNPQK3zsEglmoRgVRrpSkU">So sollst du (folglich) dafür Mittel bereiten, sie durch Verbinden und das Zerbrechen der Erhebungen zu behandeln.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCieqO7xZyV0kVhi9WHOplVNo">$twn$-Pflanzen, $tḥwꜣ$-Pflanzen, Früchte/Samen der $šꜣms$-Pflanze, Blut des $ḥwr$-Vogels/Insekts, Blut einer Fliege, $šꜣšꜣ$-Früchte, Honig, $ꜥmꜣ$-Pflanzen, „Großer-Schutz“-Droge, unterägyptisches Salz.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCiZsCf70kZEi1gYI3AMgE0VQ">Werde zermahlen.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCiansZYj78kqltT6pglav8gc">Werde zu einer Masse gemacht.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCiUJeYK3Q00e0uYaKlgqcWpU">(Die Vorderhalsregion) werde darüber verbunden.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCiZkdWwl4CEeXrVFYJaRx1bc">Erfahrungswissen zu einer $ḥnḥn.t$-Geschwulst von Eiter an der Kehle eines Mannes:</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCid4XzBoBf04Vngzj66UBzWg">Wenn du eine $ḥnḥn.t$-Geschwulst von Eiter an der Kehle eines Mannes feststellst, 
	indem sie groß ist in Bezug auf das, was die Oberseite ihm bereitet hat (d.h. indem ihre Oberfläche dem Eiter viel Platz bietet, sie sehr großflächig ist?) (???),
	nachdem sie eitriges Fleisch produziert hat,
	nachdem sie Jahre oder (auch nur) Monate verbracht hat,
	(und) indem die Beschaffenheit dessen, was aus ihr herausgekommen ist, wie der Laich (?) eines $wḥꜥ.w$-Fiederbartwelses, eines großen {Widders} 〈$sꜣr$-Fiederbartwelses〉 (?), ist,
dann sollst du dazu sagen:</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCidddgPmB80JYtrMLls0PLg0">„(Das ist) einer mit einer $ḥnḥn.t$-Geschwulst von Eiter.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCiegW5u4ebUbQtLJiOXNMnQo">(Das ist) eine Krankheit, mit der ich kämpfen werde.“</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCie8Dv1vSTEW9lpnkC4PQCrw">So sollst du (folglich) dafür Mittel zum Herausziehen der Erhebungen in seiner Kehle machen:</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCifi07RNlRUmHlHQfQm3hrSo">Wachs, Stierfett, „Stechholz“, $ṯr.w$-Ocker, $twn$-Pflanzen, Kreuzkümmel, Späne vom Kupfer, Malachit, $bzn$-Salz für Glasfluss, unterägyptisches Salz, Gänsefett, Früchte/Samen von 〈...〉, Weihrauch, Bleiglanz.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCiYtWrjv7Wkb1sP7Qk2FrmrE">Werde gekocht.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCiRZv3dfOqEWjhOKOWKi4t7g">Die Kehle werde darüber verbunden.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCiZrsjoujQkY3lPFsU6aourM">Erfahrungswissen zu einer $ḥnḥn.t$-Geschwulst des $ꜥr.wt$-Stoffes, nachdem sie (schon) viele Tage alt ist:</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCicE7W0XQskbBorLCb6tV2Wo">Wenn du eine $ḥnḥn.t$-Geschwulst des $ꜥr.wt$-Stoffes feststellst, 
	nachdem sie (schon) viele Tage alt ist, 
	indem (eitriger) Inhalt darin entsteht, 
	nachdem sie Fett produziert hat, 
	indem die Ränder ihrer Seite groß sind (und) ihm heiß ist, 
dann sollst du dazu sagen:</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCieZKxhcN4kgprg6pOJxVwx0">„(Das ist) einer mit einer $ḥnḥn.t$-Geschwulst des $ꜥr.wt$-Stoffes, nachdem sie Ansammlungen von Eiter produziert hat, indem (eitriger) Inhalt darin entsteht (und) ihm infolgedessen heiß ist. </s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCiQWNt31M5kglg90xvndm9Kc">(Das ist) eine Krankheit, mit der ich kämpfen werde.“</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCieHdAyEW7kXvgaWTsMToenY">So sollst du (folglich) dafür Mittel bereiten, es durch Beseitigen des Krankheitsfalles zu behandeln:</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCiZORIt3rn0WNk6VcIL3uEbA">Getrocknetes Blut, Kreuzkümmel, Öl/Fett, Johannisbrot, Blätter der Dornakazie, $tpꜣ.wt$-Teile (und) $qꜣꜣ$-Früchte (?) der Sykomore, „Teich-Zungen“-Droge, Ruß/Rost (?) vom Kupfer.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCieEC0lodTkIYtcZOJgkeKmI">Werde zu einem Mittel zum Trocknen gemacht.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCiSU5jxvQQU0ys4tlszaTK4E">Erfahrungswissen zu einer $ꜥꜣ.t$-Geschwulst von Fleisch in irgendwelchen Körperteilen eines Mannes:</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCidBioAtMDU0llXZGVnenWKs">Wenn du eine $ꜥꜣ.t$-Geschwulst von Fleisch in irgendwelchen Körperteilen eines Mannes feststellst, 
(und) findest du sie vor wie die Haut seines Fleisches, 
	indem sie (d.h. die Geschwulst) (wie) „gegerbt“ (???) ist, 
	während sie nicht geht und kommt mit deinen Fingern, sondern bleibt, 
	(und) während (es) dazu kommt, dass (etwas) darin entstanden ist, 
dann sollst du dazu sagen:</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCiVXiQTIcA0VMhj3daXxpdQg">„Das ist eine $ꜥꜣ.t$-Geschwulst von Fleisch.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCidAawQvDTEfHnYMtm1OlMls">(Das ist) eine Krankheit, die ich behandeln werde, nachdem sie mit Feuer (durch Abtasten) erforscht ist.“</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCiVUwWUcEm0ahkkPH0Rg3DdI">Behandle sie entsprechend dem Behandeln eines mit dem $ḥmm$-Gerät Behandelten.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCiRg3WMUreUAinrvruStmDe0">Erfahrungswissen zu einer $ꜥꜣ.t$-Geschwulst von „Decken“ auf dem „Scheitel“ seines Rumpfes:</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCiakccQSh8EY2rrnqnCPfc7Y">Wenn du eine $ꜥꜣ.t$-Geschwulst von „Decken“ auf dem „Scheitel“ seines Rumpfes, in/an der Oberseite seines Nabels, feststellst,
so sollst du (folglich) deinen Finger darauf legen,
so sollst du (folglich) seinen Rumpf (durch Abtasten) erforschen (?),
(und) so sollst du (folglich) $šꜥ$-machen mit deinen Fingern.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCiaSyDsZxfkuRtTWEWAXVjDE">Wenn du veranlasst (?), dass er hustet (?), 〈bis/so dass〉 herauskommt, was aus seinem Husten entstanden ist, dann sollst du dazu sagen:</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCiV7knf14Q0iTsZhFg5Gw4QM">„Das ist eine $ꜥꜣ.t$-Geschwulst von ‚Decken‘ seines Rumpfes.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCiZq8TFk4AEvEmFCFtNHWEqw">(Das ist) eine Krankheit, die ich behandeln werde.“</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCifRREVrdFk7lrJ5sRrGbdro">Es ist die Hitze auf seiner Harnblase vorn in seinem Rumpf, die sie (d.h. die Krankheit) verursacht, nachdem sie zu Boden gefallen ist (und) ebenso wiederkehrt ist.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCiUGAcWjYXUIjnspWeA9zdfs">So sollst du sie (d.h. die Geschwulst) (folglich) erhitzen zur Absperrung gegen seinen Bauch. </s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCifBfXku3IUbhsLxI4rEPKmM">Du sollst sie behandeln entsprechend dem Behandeln eines mit dem $ḥmm$-Gerät Behandelten.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCiZenQk04K0L6shaohhDOWBo">Erfahrungswissen zu einer $ꜥꜣ.t$-Geschwulst der unteren Partie seines Bauches:</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCiQVl5ZLlbEDYuEOlboUjeQc">Wenn du dieses an der unteren Partie seines Bauches feststellst,
	indem das Wasser seines Bauches heraufkommt und absteigt,
dann sollst du dazu sagen:</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCiREOIXCE2UxJiJW4BwjhW0w">„(Das ist) ein Leiden (?) dessen, auf dem sich die Luft befindet (???) in/an der unteren Partie seines Bauches.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCiWp1lD8vUEHcuWArU6w6TKA">(Das ist) eine Krankheit, die ich behandeln werde.“</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCiYmFiBoiQETBg1FlOb7F8lA">Es ist Hitze auf der Blase, die es verursacht.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCiceE8ivq20Vdj9QKovkgrQM">Dann sollst du sie (d.h. die Geschwulst) mit einem $ḥmm$-Instrument entfernen (?).</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCiaZCrt9Y40TUo4Vbeu6tDzw">Es (d.h. das Instrument) soll nicht hinabgehen bis zu seinem $mjsn.t$-Körperteil.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCiSlzzml720zotOK2hMxqdys">Du sollst {es} 〈sie〉 behandeln entsprechend dem Behandeln eines mit dem $ḥmm$-Gerät Behandelten.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCiaow9vFbBEuBrhXPjg6Gq5A">Erfahrungswissen zu einer $sfṯ$-Öl-artigen $ꜥꜣ.t$-Geschwulst eines Gefäßes:</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCiSqd4makVkM0iMn0yT2L7QU">Wenn du eine $sfṯ$-Öl-artige $ꜥꜣ.t$-Geschwulst eines Gefäßes feststellst, nachdem es (d.h. das $sfṯ$-Öl-Artige) (also) eine $ꜥꜣ.t$-Geschwulst auf seinem Bauch produziert hat, (und) wenn dein Finger eruiert, dass sie unter deinen Fingern wie ein $ḥpꜥ$-Stein ist, wobei sie ... (?) macht/ist, dann sollst du dazu sagen:</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCiWtlbK0AvE64rb20dvFpR7E">„Das ist eine $ꜥꜣ.t$-Geschwulst eines Gefäßes.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCiaDjAeWoF0zTiRBxBNDDnsk">(Das ist) eine Krankheit, die ich durch eine Messerbehandlung behandeln werde.“</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCice62gQydE5Fo1XqCmS8FQs">So sollst du sie (d.h. die Krankheit) (folglich) über Fett verbinden.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCiTIDqVsf8EiFkAVQQWfLNrc">(Und) so sollst du 〈sie〉 (d.h. die Geschwulst) (folglich) behandeln entsprechend dem Behandeln einer Wunde an allen (möglichen) Körperteilen eines Mannes.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCifdb4EwSrEYAr7fCaoWcyWM">Erfahrungswissen zu einer $ꜥꜣ.t$-Geschwulst von Fett:</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCid6XTEuXLE5YiEV1ZUYqpJk">Wenn du eine $ꜥꜣ.t$-Geschwulst von Fett an irgendwelchen Körperteilen eines Mannes feststellt,
(und) findest du sie vor, indem sie unter deinen Fingern geht und kommt,
	(wobei es dabei) bleibt, dass sie durch deine Hand geteilte (Partien) sind, 
dann sollst du dazu sagen:</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCiaDv1Y8YyU7difbL2RK9E5U">„Das ist eine $ꜥꜣ.t$-Geschwulst von Fett.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCiecod5WY0kEvljSu7yoqg2U">(Das ist) eine Krankheit, die ich behandeln werde.“</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCiSepCNjkHEkDkmmBh5mpICs">So sollst du für sie (d.h. die Geschwulst) (folglich) eine Messerbehandlung durchführen, indem sie behandelt wird entsprechend dem Behandeln einer Wunde.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCiQWiTlQoBEuSvmIeOb1UJzw">Erfahrungswissen zu einer $ꜥꜣ.t$-Geschwulst eines „Sohn“-Krankheitsstoffes (???):</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCifB2dg3xVUZcpcLpxg5MNRU">Wenn du eine $ꜥꜣ.t$-Geschwulst eines „Sohn“-Krankheitsstoffes (???) in irgendwelchen Körperteilen eines Mannes feststellst, 
(und) findest du sie als Einzelnes oder (in) Vielzahl vor, 
	(und) dass sie von der Farbe seines Fleisches ist, 
	indem (sie) fest ist unter deinen Fingern, 
	aber nicht zu sehr, 
	(und) indem sie groß ist 
	(und) bitter ist in seinem Fleisch,
dann sollst du dazu sagen:</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCiSeiKyrSrEbZmozQVX3Kx4g">„Das ist eine $ꜥꜣ.t$-Geschwulst eines ‚Sohn‘-Krankheitsstoffes (???).</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCiRQY2j1mRkCaub525WOe5HE">(Das ist) eine Krankheit, die ich behandeln werde.“</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCiRNGPDEPN0TNldUWpTayW2c">So sollst du für sie (d.h. die Geschwulst) (folglich) eine Messerbehandlung durchführen, indem sie behandelt wird entsprechend dem Behandeln einer Wunde in allen (möglichen) Körperteilen eines Mannes.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCiWWGY3iPckTnsAaZcAYkc7w">Erfahrungswissen zu einer $ꜥꜣ.t$-Geschwulst von Eiter:</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCifH68UW5xU8WraxwUVlkJec">Wenn du eine $ꜥꜣ.t$-Geschwulst von Eiter in irgendwelchen Körperteilen eines Mannes feststellst, (und) findest du sie vor, indem ihr Kopf hoch (und) sie (selbst) umschlossen und kugelig ist, dann sollst du dazu sagen:</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCiQsUW52jhEV6m2QCc5BNCAM">„Das ist eine $ꜥꜣ.t$-Geschwulst von Eiter, nachdem er in seinem Fleisch zusammengelaufen ist (?).</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCieFDqLrutURno79CXMVo3Vg">(Das ist) eine Krankheit, die ich durch eine Messerbehandlung behandeln werde.“</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCicKvQjmaZUciprVAuCjFeyw">Darin ist etwas wie Pflanzenbrei, indem etwas nach jenem wie Wachs herauskommt.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCicViJ4GqnkQbiDBNYR2VovM">Es formt eine Tasche.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCiYby00PJsUJ6hWVmWN4GLyQ">Wenn etwas in ihrer Tasche übrigbleibt, pflegt sie (d.h. die Geschwulst? oder: er, d.h. der Eiter?) umherzuziehen (?).</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCifQMAz2njE0LhjJJEwcEWyU">Erfahrungswissen zu einer $ꜥꜣ.t$-Geschwulst des Haares:</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCiTwJkHLV1UiVsYiXEYuu4Tk">Wenn du eine $ꜥꜣ.t$-Geschwulst des Haares feststellst, (und) findest du sie kugelig und weich vor, (wohingegen) ihr Inneres fest ist, (dann sollst du dazu sagen:)</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCiTWdsWQcAUkGmkA7wVAGMHw">„Das ist ein Leiden, dass ich durch eine Messerbehandlung behandeln werde.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCiUGauws6pU4kob4wfx1Zo4c">Wie eine $ꜥꜣ.t$-Geschwulst von Eiter (und/oder) von $ꜥr.wt$-Stoffen ist ihr Aussehen.“</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCicGbjQ8nB0bWtZPcWf9UQiE">Erfahrungswissen zu einer $ꜥꜣ.t$-Geschwulst von Krankheitsauslösern (?):</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCibAJeWTVEUdOpQJXSqQzDdU">Wenn du eine $ꜥꜣ.t$-Geschwulst von Krankheitsauslösern (?) an den Spitzen der Arme feststellst, die du untersuchst (???), 
(und) findest du sie (d.h. die Geschwulst) vor, 
	nachdem sie Wasser hervorgebracht hat,
	indem sie fest unter deinen Fingern und dauerhaft ist,
	(und) indem sie weich ist,
		aber nicht zu sehr,
dann sollst du dazu sagen:</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCiUK8JnSFZESrhLwaIKX9cq4">„Das ist eine $ꜥꜣ.t$-Geschwulst der Krankheitsauslöser (?) in den Spitzen der Arme, die du untersuchst (???).</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCiZXzUW5lWUXrjVdrfVGoSIA">(Das ist) eine Krankheit, die ich behandeln werde.“</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCiSEtCoqjEEe8tLxvnwbJDvg">So sollst du für sie (d.h. die Geschwulst) (folglich) eine Messerbehandlung durchführen.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCiZaIqD2OLUSZlD4lQ8NUDkY">Du sollst (aber) bezüglich des Gefäßes achtgeben!</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCibl2rWUCuEHuio8pxwQ9224">Die Sache, die aus ihr (d.h. der Geschwulst) herausgekommen ist, ist wie wässrige Gummilösung.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCieE26W2hhE7ppSiSweFFZsI">Hat eine Tasche sie (d.h. die Geschwulst?) umhüllt, sollst du nicht zulassen, dass etwas darin übrigbleibt.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCid6V40AbW0NMq0WQO6kMDVE">(Denn) sie soll nicht wiederkehren.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCieinWv9AV0Q9o71lEZW9LV0">Du sollst sie behandeln entsprechend dem Behandeln einer Wunde an jedem (möglichen) Körperteil eines Mannes, (nämlich durch) Umhüllen und Verschaffen von Linderung an den Gefäßen. </s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCibteBbwtLk7ngsq3Zl6lQGI">Sie schwillt (gewöhnlich) an, nachdem sie beseitigt wurde (wörtl.: nach dem Sie-Beseitigen).</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCian55UDM3EEypJTkg7r79dI">Es sind $jn.wt$-Keime (?), die es an einem Mann verursachen.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCiZ8QyN3KQkZwry7mIumFg1k">Erfahrungswissen zu einer $ꜥꜣ.t$-Geschwulst der Gefäße:</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCiRyF2QkXh033jpIQjPunTu4">Wenn du eine $ꜥꜣ.t$-Geschwulst der Gefäße an irgendeinem Körperteil eines Mannes feststellst, 
(und) findest du sie kugelig und hart beim Gehen unter deinen Fingern vor, 
	indem sie von seinem Fleisch getrennt ist, 
	indem sie (aber) nicht groß ist, 
	(und) sie gibt nicht 〈...〉 (?) deswegen, 
dann sollst du dazu sagen:</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCiftTi4JuAUiCqHp2X4OXaG8">„Das ist eine $ꜥꜣ.t$-Geschwulst des Gefäßes.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCibeOEWMAzEdqqfxOB4QaPik">(Das ist) eine Krankheit, die ich behandeln werde.“</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCifAUo9jAtUQWh6pRs1K2SJ4">Es sind die Gefäße, die es verursachen.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCiQch4mGcS0aTido48dJgSEo">Sie (d.h. die Geschwulst) entwickelt sich auch zu einer Verletzung an einem Gefäß.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCiZyCcNLhkkULol7WI13LMoI">So sollst du für sie (d.h. die Geschwulst) (folglich) eine Messerbehandlung durchführen.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCifzIWULNPkhClnwhkizB6Is">Es (d.h. das Messer) werde im Feuer erhitzt.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCiYw6lvyILkGkhzOh18ibAfI">Sie (d.h. die Geschwulst) wird nicht zu sehr bluten.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCiVNs6Xpes0F5opu0vL70Jj8">So sollst du sie (folglich) behandeln entsprechend dem Behandeln eines mit dem $ḥmm$-Gerät Behandelten.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCifoiSnO8tENQvqvQSdsZQO8">Erfahrungswissen zu einer $ꜥꜣ.t$-Geschwulst der Gefäße:</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCiV78LvlMpEF1rLg8sD58CvI">Wenn du eine $ꜥꜣ.t$-Geschwulst der Gefäße an den $ẖn.tj$-Beugen (?) irgendwelcher Körperteile feststellst, 
	indem ihr Aussehen fest ist, 
	ihre Krümmung sich nicht krümmt
 	(und) sie viele Knoten gebildet haben – diese, sie sind wie Dinge, indem sie mit Luft aufgeblasen sind –, 
dann sollst du dazu sagen:</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCiUuJZ2JeM0o2iBBvauQapkY">„Das ist eine $ꜥꜣ.t$-Geschwulst der Gefäße.“</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCiXl0QeC4vUa7grVyMWLpD60">Du sollst nicht Hand an dergleichen legen!</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCiRdUVNToX0eYuKQYQf6859E">Dies (wäre) das Verletzen eines Körperteils an seiner (d.h. des Gefäßes) Stelle (?).</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCiTRivtLdl0GFjvW3HMyAWWk">Du sollst das Lindern der Gefäße in allen (möglichen) Körperteilen eines Mannes durchführen.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCiSYD6bsmTUjQhHcQKi1zdWQ">Was als sein wahrhafter Zauber gesagt werden soll, ist: „Du sollst ausfließen, (du) Kreuzgeflecht-Gefäß, das mich umflochten hat, das zwischen diesen (meinen) Körperteilen umherspringt!</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCidRFTdzDQUesgadTCZnHATs">Du sollst dich nicht mit der Vereinigung des (Gottes) Chons vereinigen!“</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCiZPMf3NQJU4ltahSUZapiA0">Wenn du eine $ꜥꜣ.t$-Geschwulst des Chons feststellst, (sollst du sagen):</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCiSjVjCKJL0aEkSZquXPcCeY">„Reiche dar, was angenehm ist, (o) der (du) mich $nhq$-machst (?)!</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCicfrsqN0RULnia7xS5BmmW4">Du sollst veranlassen, dass ich dem Re die Maat, die/das Glänzende, darbringe am Morgen!“</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCiQTvGa2sWkXGt068bIH0aUw">(Diese) Worte (sind) vier Mal zu sprechen am frühen Morgen.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCidN0YqQkjUzOr374IcFyudI">Erfahrungswissen zu einer $ꜥꜣ.t$-Geschwulst des (Gottes) Chons:</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCiXRHwObQQ0vIpxZVLYkIvjU">Wenn du eine $ꜥꜣ.t$-Geschwulst des (Gottes) Chons an irgendwelchen Körperteilen des Mannes feststellst, die groß ist (oder: indem sie groß ist), 
	indem sie uneben ist, 
	nachdem sie viele $ꜥꜣ.t$-Geschwülste gebildet hat,
	(etwas) ihn ihm (d.h. dem Mann) zum entstehen gekommen ist, 
	indem eine Sache darin ist wie etwas, in dem Luft ist,
	sie eine Verletzung der $ꜥꜣ.t$-Geschwulst verursacht hat (?),
	sie vor dir (?) erforscht (?, oder: beschworen?) ist, 
		sie (aber) nicht wie jene (anderen) $ꜥꜣ.t$-Geschwülste ist,
	indem sie sich glättet,
	sie $ẖpꜣ.wt$-Phänomene bewirkt,
	(und indem) alle Körperteile, an denen sie sich befindet, schwer/belastet sind,
dann sollst du dazu sagen:</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCieeEkkOKXk70sGM1NprOL8M">„Das ist eine $ꜥꜣ.t$-Geschwulst des (Gottes) Chons.“</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCicIQOYHKyEQps2cGlWuNpUQ">Du sollst nichts (wörtl.: nicht irgendeine Sache) dagegen tun!</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCicdFM4yoW0ONozYSPGYpi5o">Erfahrungswissen zu $ꜥꜣ.t$-Geschwülsten an irgendeinem Körperteil eines Mannes:</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCifWSEHNknk20prWZGJUWNaU">Wenn du die $ꜥꜣ.t$-Geschwulst der $ꜥꜣ.t$-Geschwülste in irgendeinem Körperteil eines Mannes feststellst, dann sollst du einen Verband darauf legen.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCifnPTaWNQ0VmnW3TukBKlXg">(Und) findest du sie vor, indem sie geht und sie kommt, indem sie an dem Fleisch, das unter ihr ist, angeheftet ist,
dann sollst du dazu sagen:</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCiU6u6YWxLEjWpUVB7lmfwew">„(Das ist) ein Eindringen (?, oder: Ausfließen?) von $ꜥꜣ.t$-Geschwülsten.“</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCidtUiQQrc0qOsnXZsI0Osic">So sollst du für sie (d.h. die Geschwulst) (folglich) eine Messerbehandlung durchführen, indem sie mit einem Feuersteinmesser zerschnitten und mit einem $hnw$-Gerät gepackt ist;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCidFdgLBttUWxu0lqbWtg7mo">(genauer:) dieses, das in seinem Inneren ist, werde mit dem $hnw$-Gerät gepackt.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCice7Q6j4HEbLixFkjoLjkW4">Dann sollst du sie mit dem Feuersteinmesser entfernen.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCiTWxpuYcP0WokaxEBeOCu7Q">Es gibt eines davon, in dem (?) etwas wie der $mnḏr$-Körperteil einer Maus ist.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCiXGGv7SrzUPYqgQ4nhQmPSE">Dann sollst du sie entfernen, ohne diese Nahtlinien (?, oder dieses Verbandsmaterial?), die an ihrer (d.h. der Geschwulst) Seite sind, herauszuholen, und ohne das (gesunde?) Fleisch mit dem $šꜣs$-Messer zu berühren. </s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCiSQYYscnCEnqlarg5cs2bl0">(Es) werde mit dem $hnw.yt$-Teil irgendeiner Johannisbrotfrucht gepackt.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCiSoEYM3OWUUGiuVmQYkFns4">Eine, die wie ein Kopf ist: Sie ist ebenso (zu behandeln).</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCiQBlH7Pz6U3yjlOPJyvIPP0">Erfahrungswissen zu einem „$sfṯ$-Öl“-Phänomen an irgendeinem Körperteil:</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCiSKL74fUTkpxpZSfVd60cCI">Wenn du ein „$sfṯ$-Öl“-Phänomen eines Gefäßes an irgendeinem Körperteil feststellst, 
(und) findest du es vor, indem es gerötet und kugelig ist in der Art eines Stockhiebs infolge des Schlags von irgendeiner (dämonischen) Sache in irgendwelchen Körperteilen, 
	nachdem es 7 Knoten gebildet hat,
so sollst du (folglich) sagen:</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCiYW85lBsnk6ckYAYWHv4yg4">„Das ist ein ‚$sfṯ$-Öl‘-Phänomen eines Gefäßes.“</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCicBUixeLj0f0vYkTu817m4g">Es ist der Schlag eines Gefäßes, der es verursacht.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCiUOIetBbaEkbviaGBqLZ2Wg">So sollst du (folglich) dafür ein Messer aus einer Binse zum (?) Durchführen einer Messerbehandlung machen. </s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCicmE0Y2GhEIOkbCIW0qr3rk">Wenn es (d.h. das $sfṯ$-Phänomen) sehr blutet (wörtl.: Wenn es viel ist, dass es Blut gibt), sollst du es (folglich) ausbrennen mit Feuer.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCiVw0ynewgkYLko8cQNelAew">Du sollst es behandeln in der Art des Behandelns eines mit dem $ḥmm$-Gerät Behandelten. </s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCiR8ldCeE2Eawgw7KvpDJe9k">Wenn du (es) an den $ẖn.tj$-Beugen (?) irgendeines Körperteils mit vielen Krümmungen (?) findest, indem sie mit seiner (d.h. des Krankheitsphänomens) Luft aufgeblasen sind, dann (muss du dazu sagen): </s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCiR62ZiM83E12mQAmK2jMjDQ">„(Das ist) ein Feind des Gefäßes.“</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCiQHBa1OqSUYjocVTRZffzPQ">Du sollst nicht Hand an irgendetwas diesem Gleiches legen.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCiZkWUWiDJUpWsK1ZAzXf3CI">Das ist ein hoffnungsloser Fall (wörtl.: Kopf zu Boden ist es).</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCiQMcE1cREU52lXP0iOSuQng">Erfahrungswissen zur $ꜥnw.t$-Geschwulst des Chons-Gemetzels:</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCiUkT6UF85E0ZoPMQGv4h2Nk">Wenn du eine $ꜥnw.t$-Geschwulst des Chons-Gemetzels an irgendwelchen Körperteilen eines Mannes feststellst, 
(und) findest du ihren Kopf spitz und ihren Boden eben, 
	(wobei) seine (d.h. des Patienten) Augen grün/blau (?) und entzündet sind 
	(und) sein Fleisch heiß ist infolgedessen, 
dann hüte dich (?)!</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCieXMOdGPF0ufqGKN21M2sn0">Das ist ein Zauberspruch (?)!</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCie1tkuOj5kwHoLccRUuFEuI">Wahrlich, wenn du 〈sie〉 an seinen Achseln, an seinen Oberarmen, an seiner Leistengegend (und/oder?) seinen Oberschenkeln vorfindest, (wobei) Eiter darin ist, sollst du nichts dagegen tun!</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCiZSybWPxQ0yJkWJ7xBi5Vdk">Wenn du sie aber wie irgendeine $šf.wt$-Schwellung einer Wunde oder einer Quetschung vorfindest, (nämlich) an seinen Brüsten, an den Brustwarzen (und/oder) an irgendwelchen (anderen) Körperteilen, indem sie am Gehen und Kommen ist und/oder am Einsinken unter deinen Fingern, (wobei) Wasser nach außen abgegeben wurde, dann sollst du dazu sagen:</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCiYnzKZjYfkwxin3XAt1srnY">„(Es) ist in (meinen) Händen.“</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCiVHY8gQ29UTsheC5cnXwLVw">So sollst du ihm (folglich) ein Heilmittel zum 〈Es-〉Beseitigen machen:</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCiSTsEG1eiUoVueD3FgYRzAQ">Propolis (?; wörtl.: Fliegenkot), Mehl von $sw.t$-Getreide, Natron, $sk.j$-Mehl von der Tenne, Langbohnen, Bleiglanz, Öl/Fett.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCibw6oRkTfkpnmp9zBWikVMA">Werde mit $ꜥmꜣ$-Pflanzen vermischt,</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCiRijPANw8USSrWGkc6FhKj8">ohne ihr Wasser zuzusetzen.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCibdPoPXrmUHpoRRziv61xqA">Das Heilmittel werde angewendet, so dass 〈er〉 gesund wird. [Textende]</s>
</ab>
</body>
</text>
</TEI>