<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="aed_schema.xsd"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="stEFHUEIIWSBGZBIRWSWLQSCVTSU">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>1. Ritual der Verklärung des Osiris (Buch IV)</title>
<respStmt>
<resp>converted to XML encodings</resp>
<name ref="http://d-nb.info/gnd/173759734">Simon D. Schweitzer</name>
</respStmt>
<respStmt>
<resp>edition by</resp>
<name>Frank Feder</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition>Digitale Ausgabe von 1. Ritual der Verklärung des Osiris (Buch IV) nach den <ref target="urn:nbn:de:kobv:b4-opus4-29190">Daten</ref> des <ref target="http://aaew.bbaw.de/tla">TLA-Projekts</ref></edition>
<principal>
<persName>Frank Feder</persName>
</principal>
</editionStmt>
<publicationStmt>
<publisher>AED</publisher>
<idno>EFHUEIIWSBGZBIRWSWLQSCVTSU</idno>
<availability xml:lang="en" status="free">
<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
</availability>
<date>2019-08-10</date>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository ref="ths:BTWIPDBCP5DVBI4WM7DOKUC2N4">Musée du Louvre</repository>
<idno>I. 3079</idno>
<msName>Papyrus des Djed-Hor aus Armant (pLouvre N. 3079)</msName>
</msIdentifier>
<msContents>
<msItem>
<title type="modern">1. Ritual der Verklärung des Osiris (Buch IV)</title>
<textLang mainLang="Egyh-Egyhlrb">Späthieratische Buchschrift
</textLang>
</msItem>
</msContents>
<physDesc>
<objectDesc>
<supportDesc xml:id="tlaYNFF253HXNC3DNJ5OEGUYUCJQI">
<support>
<objectType ref="ths:5QIW3ZRHQFGINHBP4GI2GI4LFA">Schriftrolle</objectType>
</support>
</supportDesc>
</objectDesc>
</physDesc>
<history>
<origin>
<origDate>
<date type="earliest" datingPoint="ths:RUEGPD2BQBAIRAF35NA3L4VJHY" notBefore="-0225">4. Viertel 3. Jhdt. v.Chr.</date>
<date type="latest" datingPoint="ths:PTSGMJ72MVDM3LGZS63DM4ENQI" notAfter="-0176">1. Viertel 2. Jhdt. v.Chr.</date>
</origDate>
<origPlace ref="ths:RGS2OLARZRFTHEFGRYNKB6YJ5E">Theben
<note>Die genaue Herkunft ist nicht bekannt.</note>
</origPlace>
</origin>
</history>
<additional>
<listBibl>
<bibl>Bibliographie:
U. Verhoeven, Untersuchungen zur späthieratischen Buchschrift, OLA 99 (2001), 226-227 [B].</bibl>
</listBibl>
</additional>
<msPart>
<msIdentifier>
<repository ref="ths:BTWIPDBCP5DVBI4WM7DOKUC2N4">Musée du Louvre</repository>
<idno>I. 3079</idno>
</msIdentifier>
</msPart>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<listPrefixDef>
<prefixDef ident="tla" matchPattern="(d+)" replacementPattern="dictionary.xml#l$1"></prefixDef>
</listPrefixDef>
<listPrefixDef>
<prefixDef ident="ths" matchPattern="([wd]+)" replacementPattern="thesaurus.xml"></prefixDef>
</listPrefixDef>
<listPrefixDef>
<prefixDef ident="m" matchPattern="(w+)" replacementPattern="morphologicalFeatures.xml"></prefixDef>
</listPrefixDef>
<listPrefixDef>
<prefixDef ident="src" matchPattern="([wd]+)" replacementPattern="EFHUEIIWSBGZBIRWSWLQSCVTSU.xml#l$1"></prefixDef>
</listPrefixDef>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<langUsage>
<language ident="Egyh-Egyhlrb">Späthieratische Buchschrift
</language>
</langUsage>
<particDesc>
<listPerson type="editorial">
<person>
<persName>Frank Feder</persName>
</person>
</listPerson>
</particDesc>
</profileDesc>
<revisionDesc status="published">
<listChange>
<change>1-4bd8eb7725a633b9e2570554a4d45c85</change>
</listChange>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<ab>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd4dSrPRRaksIoctRYkjWhY0">Ritual zur Verklärung des Osiris in der Nekropole, (zu) vollziehen im Tempel [von Osiris-Chontamenti, dem Großen Gott], Herr von Abydos bei allen Festen für Osiris (und) bei jeder seiner Epiphanien im Lande, die man vollzieht in den Heiligtümern, [gleichermaßen] (zur) Verklärung seines Ba&#039;s (und) der dauerhaften Erhaltung seines Leichnams, (daß) sein Ba am Himmel erglänze (und) [sein Leichnam in der Unterwelt dauere], (daß) er sich verjünge am Monatsbeginn, (daß) sein Sohn Horus beständig sei auf seinem Thron, (während) er in seinem Amte ist für die Ewigkeit.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdzCBjFQY2kULk2Kll3W22Po">Die Rezitation dieses Rituals, es ist wirksam für seinen Rezitierer.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdQy4ERQbbkesrIzV2v6T6Qw">(Denn) er wird sein in der Gunst des Osiris auf Erden unter den Lebenden, sein Sohn wird in seinem Hause fortdauern jeden Tag (wie auch) seine Kinder auf Erden.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd1xbI8QD7EmOgQjZfxvzWXY">Dieses (Buch) der Verklärung, das Isis zusammen mit ihrer Schwester Nephthys (und) ebenso ihr Sohn Horus geschaffen hatte, es werde vollzogen für Osiris (und) (den) Osiris, (den) Gottesvater, Hepet-Udjat(-Priester), Henek-(Nu)(-Priester), Djed-hor selig, geboren von Ta-Wagesch selig, (um) seinen Ba leben zu lassen in der Nekropole jeden Tag, sein Herz zu erfreuen (und) all&#039; seine Feinde niederzuwerfen.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd9z82FAir0WQgvTvvW5aGPw">Das Akklamieren (von) diesem, man macht (es) für Osiris (und) (den) Osiris, (den) Gottesvater, Hepet-Udjat(-Priester), Henek-(Nu)(-Priester), Djed-hor selig, geboren von Ta-Wagesch selig, im Monat 4 der Achet-Jahreszeit (Khoiak) (vom) Monatstag 23 bis zum Monatstag 25.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdyuflLWpXUXhlcZKgBQDzbo">Rezitation: &quot;Komm zu deinem Haus, herrlicher Stier, Herr der jungen Mädchen, Geliebter, Herr der Frauen, Schöngesichtiger, Oberhaupt von Igeret, Herrscher (und) Vorsteher des Westens!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd4P0GDjes0PnhwP6EVmDJeE">&quot;Ihr Herz soll um ihretwillen nicht mehr leiden aus Liebe zu dir, Onnophris der Thriumphierende, reich an Volk, Osiris (und) Osiris, (der) Gottesvater, Hepet-Udjat(-Priester), Henek-(Nu)(-Priester), Djed-hor selig, geboren von Ta-Wagesch selig!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd0MJlDqEBESHvmZQ7GYQGsQ">&quot;Götter (wie) Menschen, ihre Arme sind erhoben in Sehnsucht nach dir, wie ein Sohn hinter seiner Mutter her ist!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdQo5Hc6I70biiGfvvmR7354">&quot;Komme du (doch) zu ihnen, (denn) ihr Herz ist in Trauer!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdzAls1zc4kbrkNrBVEskhq0">&quot;Lasse du sie (wieder) in Freude herauskommen!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdWvXrGPUG0JHlMM1UM19zpk">&quot;Die Ufer des Horus (Ägypten) sind (dann) in Jubel!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd6uClBpfWkYZqpWiAvhwiSI">&quot;Die (Kult)stätten/Hügel des Seth sind (dann) gefallen aus Furcht vor dir!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd7JCkAtvxEagh9W3SItlSTM">&quot;He, Osiris Chontamenti (und) Osiris, (der) Gottesvater, Hepet-Udjat(-Priester), Henek-(Nu)(-Priester), Djed-hor selig, geboren von Ta-Wagesch selig, ich bin (es), deine Schwester Isis!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd0kNaf6ew0LHpa4WKpNtZlc">&quot;Es gibt keinen Gott, der tat, (was) ich tat, noch eine Göttin!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd4o62nuva02zmrtZIrWXHtM">&quot;(Denn) ich nahm einen Mann, (obwohl) ich (nur) eine Frau bin, um deinen Namen leben zu lassen auf Erden!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdWoGWyO1x0kosLSS2jQkTQU">&quot;Deine göttliche Flüssigkeit (Same) war in meinem Leibe!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdQdLWnSWMkfclPzWN5YEvDU">&quot;Ich brachte ihn zur Welt (&quot;gab ihn auf Erden&quot;), (daß) er deine Gestalt beschütze, dein Leid gesunden lasse (und) das Übel gegen den wende, der es hervorgebracht hat!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd5hlO6ZkQkmWj4GGfb3Xybw">&quot;Seth ist durch sein Schwert gefallen (und) die Genossen des Seth sind ein Opfer der Flammen!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdQ4DrROCj08CuwZvLqW0o5Y">&quot;Der Thron des Geb ist dein, (denn) du bist sein Sohn (und) sein Liebling!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd3wankQRZ0wijvbcsUFWDcE">&quot;He, Sokar-Osiris (und) Osiris, (der) Gottesvater, Hepet-Udjat(-Priester), Henek-(Nu)(-Priester), Djed-hor selig, geboren von Ta-Wagesch selig, (als) jenes Elend zum ersten Mal geschen war, machte man für dich eine Grabkammer in Busiris, zu deiner Balsamierung (und) um deinen Geruch angenehm zu machen!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd9suhkMeYE2BrAdU4spnvPE">&quot;Man schuf für dich &#039;Anubis, 〈der aus dem Bereich〉 der Balsamierungshalle 〈herausgekommen ist〉&#039;, um seine Zeremonien zu vollziehen, (während) ich und deine Schwester Nephthys 〈dir〉 das Licht (Fackel) am Eingang der Grabkammer anzündeten, um Seth zu vertreiben in der Dunkelheit!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd2VQl2yjR0DKghaBKnMtyy8">&quot; &#039;Anubis, der aus dem Bereich der Balsamierungshalle herausgekommen ist&#039;, wird alle deine Feinde niederstrecken!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdw0Dadw3RkvvsiHWC1Zer2M">&quot;Die (beiden) Klagenden agierten für dich (und) sie wehklagten um dich, (während) 〈dein〉 Sohn Horus 〈deine〉 Widersacher niederstreckte (und) die Fessel an Seth legte!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd5a2cQiGzUP3lCQXI11dkPs">&quot;Die Götter standen da in Klage über das große Leid (das Übel), das Dir geschehen ist!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd8C88FJxQEDWsL8SAS71SPQ">&quot;Sie stießen (ihr) Wehgeschrei zum Himmel aus, damit &#039;Die im Horizont befindlichen&#039; die Göttinnen hören im Klagen und Jammern, (als) sie sahen, was Jener (Seth) dir angetan hat!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd0Sd404EeEcDu8GYlu5H1Pg">&quot;I (Thot) stand am Eingang der Balsamierungshalle seine Ritualanweisung (laut) rezitierend, (damit) er deinen Ba belebe jeden Tag!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdQaKA3vdY0jZoFomMd6wUVo">&quot;Man vollzog für dich das &#039;große (Fest) 〈Erd〉aufhacken&#039; (und) du wurdest (per Schiff) überführt im Monat 4 der Achet-Jahreszeit (Khoiak) 〈am Monatstag〉 23!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd0Nau9YPNkjElWF8ckZdNWo">&quot;Du zogst aus in der Nacht, getragen (&quot;unter dir&quot;) von den Horussöhnen, Horus war vor Dir den Strick (zur Fesselung der Feinde?) in seinen Händen, (um) deine Wege(?) zu bereiten!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd9YtogYGK01PpKkGRnLJePs">&quot;Gottesväter (und) Propheten sind im (Zustand der) Reinheit, um deinen Mund zu öffnen, während des (Rituals des) Mundöffnens!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd2tDh0Q5z0wCojlEWQcbNd8">&quot;Der oberste Ritualist (&quot;Vorlesepriester&quot;) (und) die Wab-Priester, ihr (Buch der) Verklärungssprüche in ihren Händen, rezitieren daraus vor dir!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd4bkKkEqKkJhvIQUqObE910">&quot;Der Sem-Priester öffnet deinen Mund (mit den Worten): &quot;Sokar in der Henu-Barke ist der Triumphierende, (denn) deine Feinde sind gefallen (und) gefällt&quot;!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd3a2tGVJyEcSt8Y1yCkRv1g">&quot;He, Osiris Chontamenti (und) Osiris (der) Gottesvater, Hepet-Udjat(-Priester), Henek-(Nu)(-Priester), Djed-hor selig, geboren von Ta-Wagesch selig, komm zu mir, mein Ib-Herz sehnt sich nach dir, mein Hati-Herz beweint dich!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd5sN3TvrukzYocDA3WHwPyM">&quot;Herzensmüder, komm zu deiner Schwester, Onnophris  der Triumphierende, komm zu deiner Gattin!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdzgnAD4MnUNHhj4c5gqYLkQ">&quot;He, Osiris Chontamenti (und) Osiris (der) Gottesvater, Hepet-Udjat(-Priester), Henek-(Nu)(-Priester), Djed-hor selig, geboren von Ta-Wagesch selig, Götter (und) Göttinen, (trauernd) ihr Haupt auf ihren Knien, sehnen (&quot;strecken&quot;) sich nach deinem Kommen zu ihnen!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdWzwiixM6UFikDOPVHuTWP0">&quot;Die Menschen sind in lautem Jammer ohne deinen Anblick!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd1uciXEjZ0h5mwNaEsMVb20">&quot;Komme du (doch) zu uns, wohltätiger Sohn, für immer!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdxgSMPjw0kqtouJVjYGhXMM">&quot;Vollkommen ist dein Leib, geheilt ist dein Leiden, vertrieben alles Übel!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd48eDVV9VkDYoRvyuB8cCSc">&quot;Der Hüter deines Leibes (Horus?) beschützt ihn (und) es gibt keinen Schmerz (mehr) für dich!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd70A6o0GzEGqsx761WjBWdo">&quot;Perfekt ist dein Leib (und) es gibt keinen Körperteil, der dir fehlt!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd0ZK6XqCSEeshH0ZPatn7mQ">&quot;He, Osiris Chontamenti (und) Osiris (der) Gottesvater, Hepet-Udjat(-Priester), Henek-(Nu)(-Priester), Djed-hor selig, geboren von Ta-Wagesch selig, 〈alle deine Körperteile sind (wieder) fest an ihrem Platz〉!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdy1mTMgBQUMStjAwjbQCWIM">&quot;Perfekt ist dein Haupt, das 〈deine〉 &#039;Große Krone&#039; trägt, 〈dein〉 Haar ist von echtem Lapislazuli, Osiris Chontamenti (und) Osiris (der) Gottesvater, Hepet-Udjat(-Priester), Henek-(Nu)(-Priester), Djed-hor selig, geboren von Ta-Wagesch selig!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdxWn8WIWd0rygnfAhT16b14">&quot;Perfekt sind deine beiden Augen, mit denen du siehst, (und) die beiden Meret (Göttinnen) beschützen dich, Osiris Chontamenti (und) Osiris (der) Gottesvater, Hepet-Udjat(-Priester), Henek-(Nu)(-Priester), Djed-hor selig, geboren von Ta-Wagesch selig!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd3YuOPB4DUfuq6luQD2iTbQ">&quot;Perfekt sind deine Ohren, die die Bitten von Millionen erhören, Osiris Chontamenti (und) Osiris (der) Gottesvater, Hepet-Udjat(-Priester), Henek-(Nu)(-Priester), Djed-hor selig, geboren von Ta-Wagesch selig!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd17Srn7EY0Nblpg8RTcwHpk">&quot;Perfekt sind deine Nase (und) deine Nasenlöcher, die sich (unter) dem Lufthauch aufblähen, Osiris Chontamenti (und) Osiris (der) Gottesvater, Hepet-Udjat(-Priester), Henek-(Nu)(-Priester), Djed-hor selig, geboren von Ta-Wagesch selig!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd5aKyOCQ70xWltd23PK19AM">&quot;Perfekt ist dein Mund, mit dem du sprichst, (denn) Horus hat dir deinen Mund eingefügt, Osiris Chontamenti (und) Osiris (der) Gottesvater, Hepet-Udjat(-Priester), Henek-(Nu)(-Priester), Djed-hor selig, geboren von Ta-Wagesch selig!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdQ5LHETXW0OxkjnCN0kWhng">&quot;Perfekt sind deine beiden Unterkiefer (und) dein Gesicht ist gefestigt, Osiris Chontamenti (und) Osiris (der) Gottesvater, Hepet-Udjat(-Priester), Henek-(Nu)(-Priester), Djed-hor selig, geboren von Ta-Wagesch selig!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd6B438afBE50lpujMNqmQtE">&quot;Perfekt ist dein Bart, der von Strahlenglanz leuchtet, Osiris Chontamenti (und) Osiris (der) Gottesvater, Hepet-Udjat(-Priester), Henek-(Nu)(-Priester), Djed-hor selig, geboren von Ta-Wagesch selig!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd5IohDYA4UdDmtNAQrKzS00">&quot;Perfekt sind deine beiden Lippen, scharf deine Zähne von Türkis, Osiris Chontamenti (und) Osiris (der) Gottesvater, Hepet-Udjat(-Priester), Henek-(Nu)(-Priester), Djed-hor selig, geboren von Ta-Wagesch selig!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd4PwmxxXtk4Eksm6ippBow0">&quot;Perfekt ist deine Zunge als Führer der beiden Länder, die deine Feinde vertilgen wird (&quot;an deinen Feinden leckt&quot;), Osiris Chontamenti (und) Osiris (der) Gottesvater, Hepet-Udjat(-Priester), Henek-(Nu)(-Priester), Djed-hor selig, geboren von Ta-Wagesch selig!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd6Il558EGU3XtRJjkAInLQ8">&quot;Perfekt ist deine Brust durch deine Natronreinigung (und) deine Kehle (Luftröhre), sie soll nicht mehr eng sein, Osiris Chontamenti (und) Osiris (der) Gottesvater, Hepet-Udjat(-Priester), Henek-(Nu)(-Priester), Djed-hor selig, geboren von Ta-Wagesch selig!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd1CmDzvUUkKpjMX7jKSHuu0">&quot;Perfekt ist dein Nacken, der deinen (Hals)schmuck trägt, (und) Amulette beschützen deinen Hals, Osiris Chontamenti (und) Osiris (der) Gottesvater, Hepet-Udjat(-Priester), Henek-(Nu)(-Priester), Djed-hor selig, geboren von Ta-Wagesch selig!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd9O3CCuz7UcnrFvWRmUIp9A">&quot;Perfekt sind deine Hände, die fest auf dem Stabe liegen, (wenn) er in deinen Handflächen ruht, Osiris Chontamenti (und) Osiris (der) Gottesvater, Hepet-Udjat(-Priester), Henek-(Nu)(-Priester), Djed-hor selig, geboren von Ta-Wagesch selig!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdw7HkviWk0UvoQEdfEHNXa0">&quot;Perfekt sind deine Seiten (des Oberkörpers) (und) deine Wirbel sind fest gefügt, Osiris Chontamenti (und) Osiris (der) Gottesvater, Hepet-Udjat(-Priester), Henek-(Nu)(-Priester), Djed-hor selig, geboren von Ta-Wagesch selig!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd84QpOdq8UaWodb6Zirk7Eo">&quot;Perfekt ist dein Bauch (und) deine Bauchdecke, sie verbirgt das, was in ihm ist, Osiris Chontamenti (und) Osiris (der) Gottesvater, Hepet-Udjat(-Priester), Henek-(Nu)(-Priester), Djed-hor selig, geboren von Ta-Wagesch selig!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd5ZDkuyYDEIGt3vQ92AV6Sw">&quot;Perfekt sind deine beiden Rippenseiten, die fest an deine Wirbel gefügt sind, Osiris Chontamenti (und) Osiris (der) Gottesvater, Hepet-Udjat(-Priester), Henek-(Nu)(-Priester), Djed-hor selig, geboren von Ta-Wagesch selig!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd5PjxuLKhkk9osY7RQXLi2U">&quot;Perfekt ist dein Penis (und) deine Hoden zum Koitieren, Osiris Chontamenti (und) Osiris (der) Gottesvater, Hepet-Udjat(-Priester), Henek-(Nu)(-Priester), Djed-hor selig, geboren von Ta-Wagesch selig!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdQ34XiFfL0uglmKqHk2B6xk">&quot;Perfekt ist dein Rücken und dein Hinterteil, (um) bequem auf dem Thron zu sitzen jeden Tag, Osiris Chontamenti (und) Osiris (der) Gottesvater, Hepet-Udjat(-Priester), Henek-(Nu)(-Priester), Djed-hor selig, geboren von Ta-Wagesch selig!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdwoHNx3PzkAnhXzZPI1wPbM">&quot;Perfekt sind deine beiden Fußsohlen auf Erden, unter denen das Wasser hervorkommt, Osiris Chontamenti (und) Osiris (der) Gottesvater, Hepet-Udjat(-Priester), Henek-(Nu)(-Priester), Djed-hor selig, geboren von Ta-Wagesch selig!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd6UWAC6nskZloWmVeOfP5zE">&quot;He, Osiris Chontamenti (und) Osiris (der) Gottesvater, Hepet-Udjat(-Priester), Henek-(Nu)(-Priester), Djed-hor selig, geboren von Ta-Wagesch selig, Isis und Nephthys, sie sagen: &#039;Nimm dir dein Haupt, füge dir dein Fleisch zusammen, vereinige dir deine Glieder. (denn) wir brachten dir deinen Leib zusammen (und) wir sorgten für deine Balsamierung (Einhüllen in Mumienbinden), (daß) du zu Sobek, Herr über den Leichnam, wirst&#039;!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd4zrZu1D9EClmAhiABNAH0U">&quot;He, Osiris Chontamenti (und) Osiris (der) Gottesvater, Hepet-Udjat(-Priester), Henek-(Nu)(-Priester), Djed-hor selig, geboren von Ta-Wagesch selig, du bist gesund an deinem Leibe, vertrieben ist deine Krankheit, geheilt ist dein Leiden, jener Jammer, er soll nicht (wieder)kommen ewiglich!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd30yXCgNWkfFrddBVgjOr6I">&quot;Komm zu uns, mein Bruder, komm zu uns, (denn) die Herzen leben (nur) dann, wenn Du kommst (in der Zeit deines Kommens)!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd0Dm7lX66kz1oC9JVeplGac">&quot;Die Männer rufen nach dir, die Frauen weinen (um) dich, solange bis du zu ihnen kommst (in der Länge der Zeit (bis) zu deinem Kommen zu ihnen)!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd0W9lOMZ8EEenv57tVZZUaY">&quot;Die Schreinreihe von Oberägypten (El Kab) (und) die Schreinreihe von Unterägypten (Buto), nicht sollen 〈sie〉 ohne deinen Namen sein!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd1WIURCXDUzEliNOfltP0dQ">&quot;Du sollst dauern in den Gauen (und) Städten der Götter ewiglich!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdyPWQlKlT0AqkWWnS5XHm58">&quot;He, Osiris Chontamenti (und) Osiris (der) Gottesvater, Hepet-Udjat(-Priester), Henek-(Nu)(-Priester), Djed-hor selig, geboren von Ta-Wagesch selig, erhebe dich&quot; - zwei Mal -, &quot;du sollst nicht (mehr) müde sein!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd7QaYGT3gUjertipI3mAPFE">&quot;Dein Sohn Horus wirft deine Feinde nieder!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdzPwcl4YVkORi0XJNXwn1Ic">&quot;Steige du auf zum Himmel (und) vereinige du dich mit Re!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd1xpIbSj007utQN7I2LUcb4">&quot;Die Mannschaft der Barke des Re, sie bringen dir Lobpreis aus!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdzNMmG4L7kBGoPLwAj10QSg">&quot;Die Münder der Horizontischen sind im Jauchzen, ihr Jubeln ist hinter dir!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd68vWsOBT0Z8gV5hbMFIShk">&quot;Die Liebe zu dir ist in ihrem Ib-Herzen (und) der Respekt vor dir in ihrem Hati-Herzen, sobald (seit) 〈du unter sie getreten bist〉!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd29DLVQkUkz7pRghKDWAHk4">&quot;Mögest du in das Udjat-Auge eintreten (und) dich mit ihm vereinigen, (damit) 〈deine〉 Farben über dem Lande leuchten in der Nacht, (wenn) [du] zu 〈Osiris〉-der-Mond-I(Thot) [geworden bist], der sich verjüngende Stier im Himmel jeden Tag!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdQZ06C07T0QkhUaCaeGkIVo">(⸮Thot spricht?:) &quot;[Ich habe die große Neunheit] erschaffen (und) ich habe (dazu) die kleine Neunheit [gebildet (&#039;ausgestattet&#039;)]!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd7ov5YfW5EoKjyff3fVEiao">&quot;(Denn wenn) das Udjat-Auge sich im 15. Tage des Mondmonats (Vollmondstag) befindet, dann [ist es] das Füllen des Monats (= des Mondes) seit langem!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd1q7CTGneUCCv9jebuseX8w">&quot;Ich habe gemacht, (daß) du in das Udjat-Auge eintrittst, (denn) das ist das Entstehen der Macht des Osiris!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd5shue9gw0MamdwJOKmnuGM">&quot;I (Thot) [versieht es (das Udjat-Auge) mit] seinen Bestandteilen, um das Leid (den Kummer) von ihm zu vertreiben!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd4bM2lGZy0tOkg6PfgrJOE4">&quot;(Wenn) du im Himmel erscheinst zusammen mit [Re am 15. Tag des Mondmonats (Vollmondstag)], begatten die Stiere (und) die Kühe werden schwanger beim (während) dich Erblicken am Himmel an diesem Tage!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd6DknwCPdk0yhOYRz9y2SwM">&quot;He, Osiris Chontamenti (und) Osiris (der) Gottesvater, Hepet-Udjat(-Priester), Henek-(Nu)(-Priester), Djed-hor selig, geboren von Ta-Wagesch selig, du verjüngst dich im Horizont des Himmels jeden Tag (und) du alterst zur rechten Zeit!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdWZaTg6YRUKdklwpoJCQqQs">&quot;Die Nilschwemme kommt auf den Befehl deines Wortes hin, 〈um〉 die Menschen leben zu lassen von dem Nass, das aus deinem Leibe herauskommt!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd0QeHIWaSE4amV53mtL8jlU">&quot;Es gedeihen alle Bäume bei deinem Kommen, seiest du (als Überschwemmung) hoch (groß) (oder) seiest du niedrig (matt), die Überschwemmungsflut läßt Grünen entstehen unter den Pflanzen!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdzKhiHmgW0xWpexJseDyHFI">&quot;He, Osiris Chontamenti (und) Osiris (der) Gottesvater, Hepet-Udjat(-Priester), Henek-(Nu)(-Priester), Djed-hor selig, geboren von Ta-Wagesch selig, du bist der Herr von Millionen, der hervorbringt alles Kleinvieh (wie) jegliche Herde, (denn nur) durch dich geht Alles, was ist, herum (auf Erden)!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdx1mbQxGdEA5jQBT2gSxxHg">&quot;Dein ist der Himmel (und) dein ist die Erde, dein die Überschwemmungsflut, dein (auch) Alles, was zwischen ihnen ist in diesem deinem Namen des Nils!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd4yY1HJQgUyEkUBEHT1WFZc">&quot;Heil dir in diesem deinem Namen des &#039;Ermattenden (die Überschwemmung) an der Spitze von Hut-Werit&#039; (6. unterägyptischer Gau (Xois), du bist der Herr der Maat, der das Unrecht verabscheut (und) der das Verderben unter die Übeltäter kommen läßt!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd0npOzTepUK8uNggRkCuRAs">&quot;Maat&quot; - zwei Mal - &quot;ist mit dir (und) sie wird sich von dir keinen Tag entfernen, (denn so) wird kein Unrecht an dich herankommen wo immer du bist (an jedem Ort, an dem du bist)!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd9afqcndM0EEj7uM7wjxwIY">&quot;Dein ist das Leben (wie) der Tod, dein sind (auch) Männer (wie) Frauen!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd7bObXRviUhxlaqRZJbESDg">&quot;He, Osiris Chontamenti (und) Osiris (der) Gottesvater, Hepet-Udjat(-Priester), Henek-(Nu)(-Priester), Djed-hor selig, geboren von Ta-Wagesch selig, die (beiden) Klagenden (Isis und Nephthys), sie weinen 〈um dich〉, (während) die Mädchen (und) Frauen wehklagen!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd7JrU0WKgEHdnlLfQk8xdeA">&quot;Die &#039;Schutz(kräfte) deiner Bahre&#039; (Isis und Nephthys) sind dein Schutz zum (gegebenen) Zeitpunkt, (denn) sie schützen deinen Leib (und) sie werfen alle deine Feinde nieder!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdyb4zrYfcU1WgwzICUK9oR0">&quot;Dein Thron ist dauerhaft jeden Tag wie der Thron des Re während der langen Königsherrschaft in seiner Residenz, (als) seine beiden Kinder, Schu (und) Tefnut, mit ihm waren in der Urzeit!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdwTt4F9O70dShmBx9VcFZqo">Schu, er sagt: &quot;Oh Sohn meines Sohnes, ich bin dein Sohn, mögest du dich verjüngen durch meine Stimme, (denn) ich bin der, der die Atemluft an die Kehle gibt, die eng geworden ist, das Leben, es ist (so) an 〈deiner〉 Kehle, (denn) du bist der Herrscher der Götter, der Edle, der Vorsteher der Neunheit!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdzelwtQP5U2PqQXmQgcJNPI">Tefnut, sie sagt: &quot;He, Osiris Chontamenti (und) Osiris (der) Gottesvater, Hepet-Udjat(-Priester), Henek-(Nu)(-Priester), Djed-hor selig, geboren von Ta-Wagesch selig, ich bin deine Mutter, die ihr Vater schwängerte am Tage des Unheils, (doch) sie gebar in Freude!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd25IVK8zRkf0v1xe0ZLGoOY">&quot;Ich nahm die Erscheinungsform der &quot;Verzehrenden (Flamme)&quot; an, um alle seine Feinde niederzuwerfen; gleichermaßen alles, was (alle &#039;Fälle&#039;/Aktionen) ich tat für meinen Vater Re in der Urzeit, werde 〈ich〉 (auch) für Osiris Chontamenti (und) Osiris (den) Gottesvater, Hepet-Udjat(-Priester), Henek-(Nu)(-Priester), Djed-hor selig, geboren von Ta-Wagesch selig tun (&#039;ich werde sie tun für . . .&#039;), um seine Gestalt von Neuem entstehen zu lassen, (denn) ich bin die Mutter deiner Mutter (und) ich bin deine älteste Tochter!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd26MykQmZknWhlWuO3OTBuA">&quot;Du bist die &#039;Macht verehrt (von) den Lebenden&#039;, mögest du uns erscheinen, wann immer Sehnsucht nach dir herrscht (&#039;zum Zeitpunkt des Sich Sehnens nach dir&#039;)!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd2VMlCYFLkSOsQfjbZ0PMws">&quot;Die Südlichen (und) die Nördlichen, sie sollen nicht deines Anblickes entbehren, die Westlichen (und) die Östlichen sind beständig in (&quot;unter der&quot;) (Ehr)furcht vor dir!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd4eJqsWlw0SYmf241uUQzSU">&quot;〈Dein〉 Wirken (&quot;deine Arbeit&quot;) ist vor ihnen jeden Tag, sie können sich nicht trennen von deiner Majestät ewiglich in ihrem Begehren, dich zu sehen!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd3NwypQ6y03bhUpd1rBhBF8">&quot;He, Osiris Chontamenti (und) Osiris (der) Gottesvater, Hepet-Udjat(-Priester), Henek-(Nu)(-Priester), Djed-hor selig, geboren von Ta-Wagesch selig, komm zu mir, (denn) ich bin deine Schwester Isis!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd18zNlbxrUqAum53gWsVl1U">&quot;Erhebe dich&quot; - zwei Mal -, &quot;komm zu meiner Stimme, (daß) du hörst 〈mein〉 Künden von dem, was ich für dich getan habe!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd6eW4lABQE3pjj5IZaOsNNg">&quot;Ich habe dir deinen Namen in allen Gauen (und) allen (heiligen) Stätten gemacht, 〈die (nun) beständig〉 in (&quot;unter der&quot;) (Ehr)furcht sind vor dir!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdyqMZrNskkZgthF7qIy7K3U">&quot;(Und) sie rufen nach dir in ihnen (den Gauen und heiligen Stätten), wann immer Sehnsucht nach dir herrscht (zum Zeitpunkt des Sich Sehnens nach dir)!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdWBPMUGXe055n0HpeZwiGfQ">&quot;Ihr Herz soll (doch) nicht leiden aus Liebe zu dir, während der Trennung 〈bis〉 zu deinem Kommen zu ihnen!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd1zTCpim90QgvdTTrRGUBno">&quot;He, Osiris Chontamenti (und) Osiris (der) Gottesvater, Hepet-Udjat(-Priester), Henek-(Nu)(-Priester), Djed-hor selig, geboren von Ta-Wagesch selig, deine Mutter Nut gebar dich in Theben (und) du wurdest (hier) zum &#039;Jüngling&#039;!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdyAuNaG8jUNVrwOPlBszAxg">&quot;Freude 〈herrschte (&#039;war entstanden&#039;) in Theben〉, als du erschienst auf Erden als (göttliches) Kind!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdxS7fInQR0RztHHPkJFuCrQ">&quot;(Und als) Re davon (es) hörte in seiner Residenz in Unterägypten, frohlockte sein Ib-Herz über deine Geburt!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd8VRnUgXXkgquQBKehWRlvU">&quot;(Als) du nach Hut-Nesuit (Xois im 6. u.ä. Gau) gelangtest in der Nacht im zweiten Drittel des Monats, am 15. Monatstag (des Mondmonats) (und) Re dich sah, (da) trat die Liebe zu dir in sein Hati-Herz ein, (und) als König an diesem Orte gab er dir den Thron deines Vaters Geb, (denn) du bist sein Sohn (und) sein Liebling!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdy1ReySMtE6ait5ZSU4XPIc">&quot;(Wenn) du eintrittst in das &#039;Große Haus&#039; (Re-Tempel in Heliopolis) zu deiner Krypta im &#039;Haus-des-Benben&#039;, frohlocken die Götter in Jat-Tjamut bei deinem Anblick (und) der &#039;Südlich seiner Mauer&#039; (Ptah) trägt dich (&#039;ist unter dir&#039;) jeden Tag, (denn) du bist dort Atum-Chepre, der Fürst von Heliopolis!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd8QLF2qcQ07WoXVqBFG8xGg">&quot;Abydos ist deine Stadt in Oberägypten, du bist (auch) dort jeden Tag als Osiris Chontamenti, der große Gott, Herr von Abydos (und als) Osiris (der) Gottesvater, Hepet-Udjat(-Priester), Henek-(Nu)(-Priester), Djed-hor selig, geboren von Ta-Wagesch selig, gleichermaßen!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd5Ej5kr00kHIqwYE7QD5S2M">&quot;Isis verwirrt die Wege vor Jenem (Seth) nach Abydos (und) dein Sohn Horus wirft deine Feinde nieder jeden Tag!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd9Fx5tPrr0amn9jRo1uoOLI">&quot;Du verjüngst dich in Busiris, (während) Nebet-Hetpet (Hathor) dich beschützt (und) Schentait (Isis) Seth vertreibt!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd2OOQGS35E7Fk7EVatn5ZDE">&quot;Hut-Jutiu ist in Verehrung&quot; - zwei Mal - &quot;Ro-setau ist in Heiligung&quot; - zwei Mal -!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdySnraFL2UTQlJXjBGbnrxs">&quot;Chnum beschützt dich in Qebeh (Gebiet des ersten Kataraktes) (und) er gießt für dich das Wasser auf den Opferaltar als Wasserspende aus, das (immer) auf&#039;s Neue aus ihm entspringt, das (aber zuvor) aus dir entsprang!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd3hWi4Db507zsS0qKgS0Gww">&quot;Behdet (Edfu) dauert unter deinem Namen (und) Horus wirft Seth nieder!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd0db8Kga8USMoUzcCAmRYI4">&quot;Utjes-Hor (der 2.o.ä. Gau) ist im Frohlocken 〈bei〉 deinem Anblick (und) Hut-Ipet ist in Herzensfreude!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdwnWJQMrZ0Uljm3JkZgJTEs">&quot;Die Bas von Nechen (Hierakonpolis) sind in Jubel (und) Nechbet beschützt dich in Necheb (El-Kab)!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd8ST7Qak7ERmtknEbKbspQM">&quot;Sie heiligt deine Epiphanie mit den &#039;beiden Herrinnen&#039; (die Krönung), sie ist der Geier zu deinem Schutze (und) sie ist die Uräusschlange fest an deinem Haupte, sie läßt dich erscheinen (&quot;aufgehen&quot;) wie Re jeden Tag!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdWsTjIxWqUlum4GLyz4kWNg">&quot;Netjeri-Hotep ist in Freude&quot; - zwei Mal - &quot;(und) Juny reinigt dich in Hut-Sechem!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd1dudyavr0aqsDmhlz11Zps">&quot;Isis beschützt dich in Iqer!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd0Ms93ERh0OjojGOR7W9jlg">&quot;Ta-wer ist in Frohlocken vor dir!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd3A9jKOkyEJgupXYmkQ87Ec">&quot;Du bist Wep-waut, der in Sauti ([As]Siut) befindlich ist, (wenn) du hoch bist auf deiner Standarte mehr als die (anderen) Götter!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd27BT81hxENyl5gPKb2bQ6A">&quot;Deine beiden Augen sind an deiner Stirn für Dich (und) deine beiden Uräusschlangen sind hinter dir, (denn) dein Gesicht soll nicht ohne sie sein!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd8NJgQyvBUOziyv07hRELVQ">&quot;Schena-chen jauchzt bei deinem Anblick!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdw03nmnuC0ngh3WXX4bgVdE">&quot;Das östliche Behdet jubelt deinem Ka zu!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdzh4MUpefkUkkWxZdp0k6I0">&quot;Ipu (Achmim) (und) Chenti-Min sind in Verehrung&quot; - zwei Mal -!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd0V5I3VpWU0HnWvQNHLwbWo">&quot;Hathor beschützt dich in Atfet!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd9EQDdYjwUHjoDVAJBvwNfk">&quot;(Wenn) du in Schashotep bist, formst du die Menschen (und) lenkst du die Götter in diesem deinem Namen des Chnum!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd8idZed7xUl0hdUUx1KNNOU">&quot;Dein Leib fügt sich in Hut-redju zusammen (und) die Götter dort werfen deine Widersacher nieder!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd5NC30oa5UADhI2Hrt4aw9M">&quot;Thot (&quot;I&quot;) verklärt dich in (der Stadt) der Acht (Hermopolis) (und) die Acht (Urgötter von Hermopolis) bringen dir Lobpreis aus, wie sie (es auch) taten für deinen Vater Re!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdWgmvm8HdEglsBa3lFWlGuY">&quot;Die Götter in Hesret jubeln dir zu, sobald (seit) du in ihre Mitte (&#039;zwischen sie&#039;) getreten bist!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdyWhrxWNwELDj4MryqUvL2A">&quot;Hut-nen-nisut (Herakleopolis) erweist deiner Ba-Macht Ehrerbietung, Naref trägt dich (&#039;ist unter dir&#039;) jeden Tag (und) Mer-Wer ist im Jauchzen!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdzWBWTmzX0DJvxuc7AW5Lfk">&quot;Semen-Hor ist im Frohlocken über dein Kommen (und) du verbirgst deinen Leib in Per-henu!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdxFPdaIE2kgsgzTPz1HRfto">&quot;Hathor trägt Dich in Medenit!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd2nqlWwMFEKjsO8oBA10GYM">&quot;Ineb-hedj (Gau von Memphis und Memphis selbst) ist beständig unter dir (und) es brennt ein Licht (Fackel) für dich in den Händen der Rerit, (wenn) sie für deinen Schutz sorgt jeden Tag!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd1hMoAMwwEPymwfftxQgz4Y">&quot;Ptah gibt (dir) die Atemluft an deine Nase (und) die beiden Meret (Göttinnen), die im Ptahtempel sind, beschützen dich!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdQgUAzefWktupWI5R5Aqzuw">&quot;Die Krypte (Grab und Kultstätte in Memphis) ist im Jauchzen und Chenu (Kultstätte in Memphis) ist in Herzensfreude!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdWTDqV0bJEBfkstlSQgjvG4">&quot;Ptah südlich seiner Mauer, sein Herz ist froh (und) frohlockt aus Liebe zu dir!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd4MZh53lPU5xt6B9TSU2mfw">&quot;Hut-Sachmet (Sachmet-Tempel in Memphis) beschirmt deinen Ka (und) &#039;Die ihren Herrn verbirgt&#039; (Nekropole von Memphis) frohlockt unter dir!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd28MKQDV60ekqWWH1VQRghI">&quot;Horus Chenti-en-irti wirft alle deine Feinde nieder (und) die Götter in Jit sind reich bei deinem Anblick!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd8v6XaRod02lpFuuj4isMBc">&quot;Nut beschützt dich in Hut-waret (und) Jamu (Kom el-Hisn) jubelt deinem Ka zu!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd7XgQNCpUklApXEN7v9Dd7M">&quot;Du fließt über von Leben (und) Wohlergehen durch die Milch von Seschat-Hor (und) Hut-Ihet ist in Herzensfreude!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd7fOmGZN4kQwlmePQ0itr9M">&quot;Sachmet &#039;die über den Libyern/Libyen ist&#039; beschützt dich (und) sie sorgt für deinen Schutz, die Herrin von Marea!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd08Is98RzUt1nTYQWIX1qKs">&quot;Die urzeitlichen Götter jubeln über deinen Namen in Hut-res-udja (Osiristempel in Athribis)!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdzpEbPHA3063rvStDygzFBc">&quot;Sais (=Neith) ist im Lobpreis bei deinem Anblick, sie umhüllt dich im &#039;Südlichen&#039; (und) &#039;Nördlichen&#039; (Sanktuar) (und) 〈deine〉 Mumienbinden sind die Arbeit ihrer beiden Sobek-Krokodile!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdyCVCPUl2UQ1g3LwySR6kO0">&quot;(Wenn) du den Neith-Gau betrittst (und) du (zum) Hut-Bit (Osiristempel im Bezirk des Neithtempels) gehst, legt Neith ihren Pfeil auf ihren Bogen, um deine Feinde niederzustrecken jeden Tag!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdW5nfb37R09Vr1cZLmLuDMA">&quot;Gelangst du nach Chasu (Xois), bist du &#039;der Stier auf seiner Standarte&#039; in diesem deinem Namen des Osiris-Uu, (und) Isis ist bei Dir, (denn) du sollst keinen Tag ohne sie sein!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdQobjuh4CEcgtvl160CzeBI">&quot;Dein Name ist [die Freude (&quot;Jubel&quot;)] deines [Gaues] (und) man (sie) bringt dir dort (in ihm) Lobpreis aus wie (für) Re, den Vater deiner Väter, (denn) der Platz deines Herzens ist hier (in ihm) jeden Tag!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdxJKdsThGUEMsfcgEyywEy4">&quot;Die Betbet-Schlange jubelt deinem Ka zu (und) ihre Papyruspflanzen sprießen zu deinem Schutz zum (gegebenen) Zeitpunkt!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdzap3AcAXk1ilWf2MKB8Wdk">&quot;Pe ist im Frohlocken bei deinem Anblick (und) Dep bringt Lobpreis vor dir aus!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdwWPCDWeWEAOtviGESjhLBE">&quot;Wadjit ist hoch an deinem Haupte (als Uräusschlange), 〈sie〉 weiht dir Seneb-Pflanzen in Chemmis (und) 〈sie〉 wirft alle deine Feinde nieder!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd6xQBNA0UEwToCbDvdqtNoM">&quot;Qebhet (und) Nait sind in Begrüßungshaltung vor dir (und) es kommen die &#039;Schönen Jünglinge, die in Heliopolis sind&#039; zu dir, um den Respekt vor dir in das &#039;Hut-Sepa&#039; zu geben!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdw1hRNjQM0pxi5Jo7gl4O8s">&quot;Itfa-wer ist erfüllt (&quot;überflutet&quot;) von deinem Namen (und) Cher-Acha ist im Lobpreis bei deinem Anblick!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd98VeDzoBkQ7pTVG4X87XIQ">&quot;Atum wirft deine Feinde nieder, (während) Imhet in Frohsinn (und) Schen-Qebeh in Herzenfreude ist!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd62xNPRUvUJEuMQ44AB2p1E">&quot;Netjerit ist im Frohlocken (und) Hathor beschützt dich in Hotpet!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd3kB2y3qu0XYqV7495uikZc">&quot;Bastet, die Herrin von (Bu)bastis, behütet dich, sie läßt die (Ehr)Furcht vor dir jedermann gegenwärtig sein (&#039;gibt die Furcht vor dir vor jedermann&#039;) (und) groß ist deine Kraft gegen deine Feinde!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd5vFZcnkQkG6moSUKnEXi1s">&quot;Hut-nebes ist in Jubel (und) Sopdu &#039;der östliche Horus&#039;, &#039;der Stier, der die Mentiu schlägt&#039; frohlockt bei deinem Anblick!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdx2M38WJiklvppL7UktURqM">&quot;Harmerti als dein Schutz wirft deine Feinde in Schedenu nieder!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd5XLsv2yXUGpvigBmfdVmoo">&quot;Imet ist in Zufriedenheit, Chaset-haa ist im Jauchzen (und) Men-sut ist im Fest!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd8jxq5WIXEEXlRZnODjjwIs">&quot;Das &#039;Nördliche Behdet&#039; ist in Freude (und) Sema-Behdet in Herzensfreude!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdQe48DQR3EJLgFXFHNPZbYs">&quot;Tjeb-netjer ist für dich in Begrüßungshaltung (und) Horus, der Armstarke, der Hochbefiederte, Herr der Krone von Oberägypten, wirft alle deine Feinde nieder!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd5zM4t9QNE2UmjZT6486Cck">&quot;Anpet trägt deinen Ba, (denn) du bist der &#039;Ba Herr von Djedet&#039;, der &#039;begattende Stier&#039;, &#039;der über den Schönen (Kühen) ist&#039;!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd7W9ZAGiPUXNh5h2Wsb0PkY">&quot;Bahu (Hermopolis parva) ist unter deinem Befehl (und) &#039;I&#039; (Thot), &#039;der Richter der zwei Rivalen (Horus und Seth)&#039;, setzt deine Annalen fest!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdWqKR3Gj10QtndLuB2sXkp0">&quot;Ro-nefer ist in Lobpreis für deinen Ka (und) Hut-chesi ist in Herzensfreude!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdzLDKdpTo0OfhleQbqCETFc">&quot;Pehu-Behdet bringt dir Lobpreis aus bei deiner Annäherung zu ihm in der Nacht, (und dann) bist du (wieder) im &#039;Tempel des Thrones des Re&#039; (Xois) jeden Tag!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdwAGcT4LnUaghhQKAlt0BBM">&quot;He, Osiris [Chontamenti (und) Osiris], (der) Gottesvater, Hepet-Udjat(-Priester), Henek-(Nu)(-Priester), Djed-hor selig, geboren von Ta-Wagesch selig, dein Name [dauert in] den Gauen (und) er (dein Name) soll nicht fehlen (in den Gauen) für immer (und) ewig, erhebe dich also (zwei Mal)!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd89WJbiI70xXsVcruWb9fao">&quot;Es erhebt sich Osiris Chontamenti (und auch) [Osiris, (der) Gottesvater], Hepet-Udjat(-Priester), Henek-(Nu)(-Priester), Djed-hor selig, geboren von Ta-Wagesch selig auf seine Füße!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd2uQyGblvEYvlkzjk2pqyb0">&quot;[Perfekt sind seine Glieder] (und) er ist vollkommen an seinem Leib, (daß) er lebe für immer (und) sich verjünge ewiglich!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdxxwZWQEtUROmLFV5kMu4fs">&quot;(Denn) meine wirkungsmächtigen Verklärungen (Sprüche), die ich (Isis) vollzogen habe für ihn, es gibt keinen deinesgleichen, mit dem dies geschehen ist!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd3l3TUiKQUaqv3QSs65og0U">&quot;Du bist Upuaut an der Spitze der urzeitlichen Götter, Vorsteher der Neunheit, der Nisu-König Oberägyptens, der Biti-König Unterägyptens, der Fürst, Herrscher in Igeret, der Souverän in den Gauen!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd9lO2oO18kClrf97ghe1eu8">&quot;He, Osiris Chontamenti (und) Osiris (der) Gottesvater, Hepet-Udjat(-Priester), Henek-(Nu)(-Priester), Djed-hor selig, geboren von Ta-Wagesch selig, Igeret ist erfüllt 〈von〉 deinem Namen (und) Horus, er wirft Seth nieder!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd4t8g063A0sHmgcCsaFcxHg">&quot;He, Osiris Chontamenti (und) Osiris (der) Gottesvater, Hepet-Udjat(-Priester), Henek-(Nu)(-Priester), Djed-hor selig, geboren von Ta-Wagesch selig, 〈Re〉 ist in Herzenfreude, Atum ist im Frohlocken aus Liebe zu dir (und) &quot;I&quot; (Thot), der Sohn des Re, sein Herz ist erfreut!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd7OKtQOC9EAZhOAjH0btUQY">&quot;Der Strahlenglanz von Re scheint auf deinen Leichnam (und) seine Strahlen lassen deine Kehle atmen!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdyR4aliV9UpMmVR8bEy13iQ">&quot;Dein Vater Geb ist in Freude&quot; - zwei Mal - &quot;(und) Nut ist im Jauchzen!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd0Rdh5yW3Uodps4p1GR52eg">&quot;Ich bin Isis, mein Herz ist erfeut (und) Nephthys ist im Frohlocken!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd9erXDZ7907vq7dVbFkMkpQ">&quot;Dein Sohn, Horus, ist beständig auf deinem Thron, um alle deine Feinde niederzuwerfen!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdxPOCn49A041sXisCAFqazk">&quot;Jubelgeschrei ist im Himmel (und) Freude im Lande!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd8FSmT3q3EgKiQ5TK5DyyUM">&quot;Die Götter (und) die Göttinnen sind im Jubel bei deinem Kommen in deiner Gestalt von vordem!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdxkOotMRr0IeuqlQu5xGijQ">&quot;Osiris Chontamenti (und) Osiris (der) Gottesvater, Hepet-Udjat(-Priester), Henek-(Nu)(-Priester), Djed-hor selig, geboren von Ta-Wagesch selig, kommt in Frieden als Verjügter (und als) &#039;Der erhabener ist als jeglicher Gott!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdxWPAQkFIEkymcQswHp9yXs">&quot;Sein Sohn Horus versorgt die Tempel für seinen Ka mit Ofergaben (und) Speisen für immer (und) ewig!&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd1KtToVJGEaWhka631bZJPc">Ende (des Textes).</s>
</ab>
</body>
</text>
</TEI>