<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="aed_schema.xsd"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="stFTVMO4SFGBHHBA4RTMZITSRNAM">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Die Lehre für Merikare</title>
<respStmt>
<resp>converted to XML encodings</resp>
<name ref="http://d-nb.info/gnd/173759734">Simon D. Schweitzer</name>
</respStmt>
<respStmt>
<resp>edition by</resp>
<name>Peter Dils</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition>Digitale Ausgabe von Die Lehre für Merikare nach den <ref target="urn:nbn:de:kobv:b4-opus4-29190">Daten</ref> des <ref target="http://aaew.bbaw.de/tla">TLA-Projekts</ref></edition>
<principal>
<persName>Peter Dils</persName>
</principal>
</editionStmt>
<publicationStmt>
<publisher>AED</publisher>
<idno>FTVMO4SFGBHHBA4RTMZITSRNAM</idno>
<availability xml:lang="en" status="free">
<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
</availability>
<date>2019-08-10</date>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository ref="ths:ZXOO62EMLZFBNLSWR5RREZS4UQ">C. Niebuhr Instituttet</repository>
<idno>VI</idno>
<msName>pCarlsberg VI</msName>
</msIdentifier>
<msContents>
<msItem>
<title type="modern">Die Lehre für Merikare</title>
<textLang mainLang="egy-egym-Egyh-Egyhltb">frühes und klassisches Mittelägyptisch-Neuhieratische Buchschrift
</textLang>
<note>Weisheitslehre</note>
</msItem>
</msContents>
<physDesc>
<objectDesc>
<supportDesc xml:id="tla5O4TFBD2EJAXBPBMKJS37E6KQQ">
<support>
<objectType ref="ths:5QIW3ZRHQFGINHBP4GI2GI4LFA">Schriftrolle</objectType>
</support>
</supportDesc>
</objectDesc>
</physDesc>
<history>
<origin>
<origDate>
<date type="earliest" datingPoint="ths:NUW3K7UK3BBUFDPHZDD2ZZ3LYI" notBefore="-1550">18. Dyn.</date>
<date type="latest" datingPoint="ths:PFJ4POQ5VBFU3EHNXP4MRDLXBA" notAfter="-1187">19. Dyn.</date>
<note>paläographisch späte 18. - frühe 19. Dyn. (oder 21. Dyn.?) (siehe P. Seibert, Die Charakteristik, ÄA 17, Wiesbaden 1967, 87 mit Anm. 94)</note>
</origDate>
<origPlace ref="ths:6NJP62ZOOVGENAF3BKE3OR7CG4">(unbestimmt)
<note>ehemals im Besitz von Ludwig Borchardt (von ihm ca. 1930 angekauft)</note>
</origPlace>
</origin>
</history>
<additional>
<listBibl>
<bibl>- L. Borchardt, Allerhand Kleinigkeiten seinen wissenschaftlichen Freunden und Bekannten zu seinem 70. Geburtstage am 5. Oktober 1933 überreicht, Privatdruck, Leipzig 1933, 45 und Tf. 15 (= Kol. 1-2) [*P]
- A. Volten, Zwei altägyptische politische Schriften. Die Lehre für König Merikarê (Pap. Carlsberg VI) und die Lehre des Königs Amenemhet, Analecta Aegyptiaca 4, Koebenhavn 1945, 3-103 [*P,T,Ü,K]
- W. Helck, Die Lehre für König Merikare, Kleine ägyptische Texte, Wiesbaden 1977 (= 1988) [T,Ü,K]
- J.F. Quack, Studien zur Lehre für Merikare, GOF IV, 23, Wiesbaden 1992 [T,Ü,K]

- A.H. Gardiner, New Literary Works from Ancient Egypt, in: JEA 1, 1914, 20-36 [Ü]
- J.A. Wilson, in: J.B. Pritchard (Hg.), Ancient Near Eastern Text Relating to the Old Testament, Second Edition, Princeton 1955, 414-418 (Third Edition 1969: non vidi) [Ü]
- R.O. Faulkner, in: W.K. Simpson (Hg.), The Literature of Ancient Egypt. An Anthology of Stories, Instructions, and Poetry, New Haven and London 1972 (= 1973), 180-192 [Ü]
- M. Lichtheim, Ancient Egyptian Literature. Volume I: The Old and Middle Kingdoms, Berkeley - Los Angeles - London, 1973 (=1975), 97-109 (= W.W. Hallo (Hg.), The Context of Scripture. I. Canonical Compositions from the Biblical World, Leiden 1997, 61-66) [Ü]
- C. Lalouette, Textes sacrés et textes profanes de l&#039;Ancienne Égypte, I. Des Pharaons et des hommes, Connaissance de l&#039;Orient, Paris 1984, 50-57 und Anm. 289-292 [Ü]
- H. Brunner, Altägyptische Weisheit. Lehren für das Leben, Darmstadt 1988, 137-154 (Text 4) und Anmerkungen auf S. 442-449 (2. verb. Aufl. von 1991 mit einer überarbeiteten Übersetzung von Zl. 1-38) [Ü]
- A. Roccati, Sapienza egizia. La letteratura educativa in Egitto durante il II millennio a.C., Testi del Vicino Oriente antico, Brescia 1994, 55-71 [Ü]
- R.B. Parkinson, The Tale of Sinuhe and Other Ancient Egyptian Poems 1940-1640 BC, Oxford World&#039;s Classics, Oxford 1997 (= 1998), 212-234 [Ü]
- P. Vernus, Sagesses de l&#039;Égypte pharaonique, La Salamandre, s.l., 2001, 135-160 (2. Aufl. 2010, 179-204 mit Nachträgen auf 205-213) [Ü]
- V.A. Tobin, in: W.K. Simpson (Hg.), The Literature of Ancient Egypt. An Anthology of Stories, Instructions, Stelae, Autobiographies, and Poetry, Third Edition, New Haven and London 2003, 152-165 [Ü]</bibl>
</listBibl>
</additional>
<msPart>
<msIdentifier>
<repository ref="ths:ZXOO62EMLZFBNLSWR5RREZS4UQ">C. Niebuhr Instituttet</repository>
<idno>VI</idno>
</msIdentifier>
</msPart>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<listPrefixDef>
<prefixDef ident="tla" matchPattern="(d+)" replacementPattern="dictionary.xml#l$1"></prefixDef>
</listPrefixDef>
<listPrefixDef>
<prefixDef ident="ths" matchPattern="([wd]+)" replacementPattern="thesaurus.xml"></prefixDef>
</listPrefixDef>
<listPrefixDef>
<prefixDef ident="m" matchPattern="(w+)" replacementPattern="morphologicalFeatures.xml"></prefixDef>
</listPrefixDef>
<listPrefixDef>
<prefixDef ident="src" matchPattern="([wd]+)" replacementPattern="FTVMO4SFGBHHBA4RTMZITSRNAM.xml#l$1"></prefixDef>
</listPrefixDef>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<langUsage>
<language ident="egy-egym-Egyh-Egyhltb">frühes und klassisches Mittelägyptisch-Neuhieratische Buchschrift
</language>
</langUsage>
<particDesc>
<listPerson type="editorial">
<person>
<persName>Peter Dils</persName>
</person>
</listPerson>
</particDesc>
</profileDesc>
<revisionDesc status="published">
<listChange>
<change>6-06fba3f1136bae1aafc23325342ba83b</change>
</listChange>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<ab>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdxBnMbBMiEfAhVYUG0OMRdo">Siehe, der Landeplock ist eingeschlagen worden in {mich} 〈dem Gebiet〉, das ich im Osten bis hin nach Hebenu und (bis) zum Horusweg gemacht habe, besiedelt (wörtl.: begründet) mit Stadtleuten und bewohnt von (wörtl.: gefüllt mit) Menschen von den Erlesensten des ganzen Landes, um (feindliche) Aktionen in/mit ihnen (oder: von sich) abzuwehren.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdwJ9mEb8xkQykqYNGsAHZek">Ich werde (in dir?) (hoffentlich) einen Tapferen sehen, der es nachahmt, (und zwar indem) er noch mehr getan haben wird, als das, was ich getan habe.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdyWxQt31bUszp3CZRxDkK6A">(Denn) Schande (?) ist bei einem elenden Erben.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd000LwcWhUopkh4l8x2vwRI">Dies ist aber etwas, was noch über den Barbarenstamm gesagt wird:</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd7O4jwCSMklOso5S7jhsm5Y">Siehe, der elende Asiat: er ist ein schlimmer Kerl (oder: er ist übel dran) wegen des Ortes, an dem er ist, (des Ortes, der) dürftig an Wasser und spärlich an Holz (ist). (?)</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd98COeGnc0J4mK3JhayJa0Y">Zahlreich sind die zugehörigen Wege, die durch die Berge beschwerlich sind.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd5kruDrN5k6MuTzo4dvMxVE">Er hat sich nie angesiedelt an {s}einem einzigen Platz, den der Mangel an Nahrung für seine Füße unzugänglich macht (?).</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd9ztK4Brj0WWqaUW2AKsSZM">Er kämpft (schon) seit der Zeit des Horus.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd5iFBeDswkwslbSUCr18OW8">Er kann nicht siegen;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdx5tjYL9N0pclFn7MU0SQso">er kann (aber) auch nicht besiegt werden.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd8xtMzbv0EQigwUZ5aWW6Ls">Er meldet den Tag mit dem Kampf (?) nicht an, wie ein Dieb, den die Gemeinschaft ausgewiesen hat.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd3gWOuVxlUEplF9zkRX565s">So wahr ich aber lebe und in einem Zustand der Existenz bin!</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd82Ac8oK2k8gsZJRPcA74Is">Das Barbarenvolk war ja im Mauergebiet (?), dessen Festung offen stand und von ihm (wem?) isoliert war. (??)</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdzpJxbThYk4Lvbafv7711JE">Ich ließ Unterägypten sie schlagen, ich holte ihre Angehörigen, ich raubte ihre ganze Nahrung, ich tötete [...]-Leute unter ihnen, bis den Asiaten Abscheu vor Ägypten eingeflößt worden war.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdQZ6UvXCWk3uicgMhCQ9xac">Sorge dich nicht um ihn (wörtl.: stelle dein Herz nicht hinter ihn)!</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdyBSYkH9pUW9iDQQDztQ7q0">Der Asiat ist ein Krokodil auf seinem Ufer.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd8XJ8wGMWkwKvz4qeLip6k0">An einem einsamen (wörtl.: einzigen) Weg {führt} 〈reißt〉 er (seine Beute) 〈an sich〉.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdwcw9TIFUUprh5fmpXDtKjs">(Aber) er greift nicht zu bei der Anlegestelle einer bevölkerungsreichen Stadt.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd8xxbFD5ekSyuByQ0zkMyWc">Ergrabe (?; Bewässerungskanäle in) Medenit (22. Gau Oberägyptens) entsprechend seines Gebiets/Fruchtlandes! (?)</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd8iaOrmiTUVVvPQuovHDptA">Bewässere seine (eine) Seite bis zum Timsah-See (oder: bis Athribis)!</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd4daPBR6kka2qa90QFWuJ9w">Siehe, er ist der Bauchnabel (?; oder: die Nabelschnur?) der (oder: gegen die) Barbaren.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdw4IZFYMh0fvux9YMG66RvE">Seine Mauern sind kampfbereit;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd6eaxFdvO0eIuQSzQ6Zb3Mc">sein Heer ist zahlreich.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd63UHCpeLE6CjJK3py2Rnvg">Es gibt $mrw$-Dienstpersonal in ihm, das es versteht, die Waffen aufzunehmen, zusätzlich zu den Freien/Freigestellten, die zum Inneren des Gebiets/Fruchtlandes gehören.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd3qJ4HeVJkz5qrvyigmZqQI">(Die Stadt) Djed-sut (d.h. Memphis, eigentlich die Pyramidenstadt des Teti in Saqqara) bringt 10.000 Mann auf (wörtl.: macht 10.000 Mann vollständig) an Bürgern und (an) Freien/Freigestellten ohne Abgaben (wörtl.: an einen Freien, indem es seine Abgaben nicht gibt).</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd6oQtF7wLUfeqh7hKGvx0EU">Beamte sind in ihr seit der Zeit der Residenzstadt (d.h. seit dem Alten Reich).</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdQuQWIrYJkrUj7RICZ3YDys">Befestigt sind die Grenzen;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdzvsGmjUgEYsvpJ7WT58SYE">stark sind ihre Sperren/Einfriedungen.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdw7F4rtSXEaYvXTLOn4x9Wo">Die Deltabewohner sind zahlreich (geworden), die es für mich bis hin zu Unterägypten bewässern, abgabenpflichtig (wie sie bloß sind,) mit Gerste in der Art (?) der Freien/Unabhängigen.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdQG5skTVKkU6siwnWPEwgzQ">{Schritte} Das ist ein mich 〈Übertreffen〉 für den, der es tun wird (?)</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd2AAE5z0QE1ktcNvRrOac98">Siehe, sie (Djed-sut?) ist die Tür von Unterägypten.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdwM9lDygMUeXnqEHAm7LCog">Bis (?) Herakleopolis haben sie einen Damm (d.h. einen Schutzwall?) errichtet.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd2PLxDWpoEjnkI6EzU8sMKU">Eine Stadt und ihre Bevölkerungsmasse bedeuten Aufrichtigkeit.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdQTlQT628Es1htuMFQw7hl0">Hüte (dich) davor, mit Anhängern des Unruhestifters herumzuziehen.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd6sSYn06DElZv6W4VFEQMg4">Wachsamkeit läßt die Jahre wieder jung werden (d.h. Vorsicht verlängert die Jahre).</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd1oGEmYFwETIqJrmB3bSCzg">Mache deine Grenze gegen das südliche Gebiet (oder: zum südlichen Gebiet) kampfbereit!</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd7aSHf8DV0pDmi29dxclWP8">(Denn) das Barbarenvolk (wörtl.: Bogenleute) sind (Leute), die den $ꜥꜣgs$-(Waffen?)-Gurt/Schurz (?) anlegen.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd9s0ujYnt0lyjDGZ6BLO56M">Baue &quot;Häuser&quot; (Tempel?; oder: Wirtschaftsanlagen?; oder: Festungen?) im Delta!</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd94bkikX4k5muTfzNlFbmEA">(Denn) der Name eines Mannes wird nicht gering werden durch das, was er getan hat.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdzP08dGVhE05inuWQCxNxMk">Eine Stadt, wenn (richtig) gegründet/organisiert, kann nicht zerstört werden.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdWe5dgKQJUBWvULA2DcDLWU">Baue (ein Haus) für deine Statue!</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdy913uJcE0NWgCdlQZ6BJvE">Der Unruhestifter liebt Herzenskränkung und Übeltat.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd5QsoJaxQUs5tW1WSQjyBg4">Als Lehrer hat (König) Cheti bestimmt:</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd5nCddwNe0QTiR9UsMDxWPU">&quot;Der Bescheidene (wörtl.: Schweigende) wird zum Angriffslustigen (wörtl.: Herzgewaltigen), (wenn) die Opferaltäre geschädigt werden. (?)</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd7t2eWG0ekUMhN3ZRdSRxDU">(Und) Gott wird den angreifen, der gegen die Tempel rebelliert.&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd6YSf5ZP1ErykE8S1DQqvl0">Man möge über ihn kommen, so wie es ihm gebührt (wörtl.: wie es das Seine ist).</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdQe2jADvWEyljuuIP4OB5p0">Er wird sich sättigen mit dem, was er bestimmt hatte, das man für ihn ja erwerben sollte (?).</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdwcEghMpeEvarSQfsTSarSs">Wer (dem Gott) ergeben/loyal ist (?), ist nicht geholt worden an jenem Tag des Kommens.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd6JnbTSVEEhxuTSouOTiolY">Schütze (?) den Opfertisch!</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdxWkhNsH00q2hHjBhTWZKn4">Ehre Gott!</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd3MHCg1zm0WgnbWspQFiMYA">Sage nicht: &quot;Der Wille ist schwach (wörtl.: das Herz ist etwas Elendes)&quot;!</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd6ie5TX9r0FfmYNthG2ctNA">Löse deine beiden Arme nicht (d.h. laß nicht nach)!</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd7IW3Ri3b0JXjwDMbZX5KkQ">Handle doch, (damit) der gegen dich Aufständische schweigt! (??)</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdWlHjHDu70aNohFZJivVFws">Es braucht 100 Jahre, den Himmel zu zerstören (oder: zerfallen zu lassen) (wörtl.: Hundert Jahre sind das, was den Himmel zerstört). (??)</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd3JoQJfd7USekBS5y5diAuQ">Ein Denkmal ist etwas, das unversehrt bleibt. (?)</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdQgGZkFbvUQFpLskYOP26Qc">Wenn der Unruhestifter (es) weiß, wird er es nicht zerstören, in dem Wunsch nach Restaurierung (wörtl.: Verbesserung) dessen, was er (selbst) gemacht hat, durch einen anderen, der nach ihm kommt.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd8b2JgbzSUiujsUDplyZmMU">(Denn) es gibt keinen, der ohne Feinde (wörtl.: frei von Unruhestiftern) ist.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdwWU6K2hV0VyrUFk2iVIkqY">Es ist der Wissende der beiden Ufer.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdyCN2j3oM0swg4vWXWoutFM">Der König, der über einen Hofstaat verfügt (wörtl.: der Herr des Hofstaats), kann nicht töricht sein.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdwcBuAQN8kCrgCDBPOUn5G4">(Schon) bei seinem Verlassen des Mutterleibes ist er weise.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd6OPWEjgRUbUhzR5XRSS0Gs">..., (indem/so daß) Gott ihn vor Millionen Menschen auszeichnet.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdQGm5WZhuUxypmyfK33Sn5g">Das Königtum ist ein vollkommenes Amt.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd5uCQ0iMTk7JkaCf4cUNqW4">(Aber) es hat weder einen Sohn/Schüler noch einen Bruder/Kollegen, der dein (des Königtums) Denkmal dauern läßt.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdyayfjJQDkVLiIausnIcWrA">Es ist der eine (König), der dem anderen eine Wohltat erweist (wörtl.: der den anderen verbessert).</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdyh6u0HPfkVSk9FW5wsb1Mo">Ein Mann möge/sollte handeln für den (?; oder: entsprechend dem), der vor ihm war, in dem Wunsch nach Restaurierung (wörtl.: Verbesserung) dessen, was er (selbst) gemacht hat, durch einen anderen, der nach ihm kommt.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd9qIb7QxOEcerrVcIIQ486o">Siehe, eine schändliche Tat ist zu meiner Zeit geschehen, (indem/als) die Gutsbezirke (oder: die Gaue) von This (?) verwüstet wurden.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd3Nvwi3rPUh6teWLxcoUrL8">Nicht als Folge von etwas, was ich getan habe, geschah es.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd6vfWaoNWUSKg65jjoaS6mY">Erst nachdem (es) getan wurde, habe ich es erfahren.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd4sC7GLrgkndsQWR7cDOukQ">Siehe, Unheil ist das Ergebnis von dem (wörtl.: ist an der Spitze dessen), was ich getan habe.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd4s7q2LK50KTtWv16ouJ8PI">Zu Zerstören ist etwas Elendes.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd4ut2gXnA0nNiySinEaI58k">Es ist für keinen nützlich, instand zu setzen, was er verwüstet hat, prächtig zu gestalten, was er beschädigt (?) hat.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd5XvEPkGbENVuuVN5a35N4U">Hüte dich davor!</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd0RtI2g0YkZYnQSA5pm7nMo">Mit seinesgleichen (d.h. mit einem Gegenschlag) wird das Schlagen vergolten.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd3iIg5sK2kLNu5Ppy5jnCM0">Alle Taten greifen ineinander (wörtl.: Alles, was getan wird, ist etwas, das miteinander verschränkt ist). (?)</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd0Vu2OqBkU8Ij2wrmMlaQu4">(Nachdem/seit) Gott, der die Charaktere kennt, sich verborgen hat,  folgt (eine) Generation auf die (nächste) Generation unter den Menschen.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdzZo7lM0eEWugBegUEWUwp0">(Denn) es gibt keinen, der den Arm des Herrn der Hand (d.h. die Vergeltung durch den Schöpfergott) abwehren kann.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdQU4xr0SoUsbnLery8kDV0I">Was von den beiden Augen (der Menschen) gesehen wird, ist (nur) der, der angegriffen wird. (?)</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdQ2HnuAIBU5VjJqTpb4TQQM">Daß Gott auf seinem (Prozessions)weg verehrt wird, ist (in seiner sichtbaren Gestalt,) hergestellt aus kostbarem Gestein und angefertigt (wörtl.: geboren) aus Kupfer, wie eine Welle, die durch eine (andere) Welle ersetzt ist.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdymc9zeNEEkclMkHFmLGRKQ">Es gibt keinen Fluß, der sich verstecken läßt.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdyepzW0x0UNEtYsBcYIjSXg">Für die Zukunft zu handeln ist gut.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd8O1Qw40B0iDtaWPyvZfG0A">Es (d.h. der Fluß) ist einer, der den Deich (oder: den eingedämmten Kanal), in dem er sich verborgen hatte, auflöst.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd0R7xJaXJEyAkACShw9Coh8">Zu dem Ort, den er (schon) kennengelernt hat, wird der Ba wiederum gehen, indem er nicht von seinem üblichen Weg (wörtl.: seinem Weg von gestern) abweicht.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdxFOmObkeEFQgUWFJRh7W5Y">Mache deinen Platz des Westens funktionsfähig!</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd0aS4kHYiEBXlEsKrZXyho8">Statte dein Haus der Nekropole gut aus, durch Aufrichtigkeit und durch das Tun der Maat!</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd6M4Wta1yU91ifoVRXjdV4I">Es bedeutet, daß ihr Herz damit zufrieden ist.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdQzuybQFvUkio09VQWw0q7U">Akzeptabler ist der Brotfladen dessen mit aufrichtigem Herzen, als die Langhornrinder dessen, der Unrecht begangen hat.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdwbM2tttQEd6pCtL3NB1txs">Tue (etwas) für den Gott, damit er für dich Gleiches tue, mit Opfergaben zur reichlichen Versorgung der Altäre, und mit Inschriften.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdQdNVJwf1kgTshVFqvxPKdw">Dein Name ist ein Hinweis, so daß Gott vertraut wird mit dem, der für ihn handelt.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd61SjdTZIEVbjTNYLUCej6g">Wohlversorgt sind die Menschen, das Vieh Gottes.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd5egUStxmE4ElBQrE0u4DOQ">Aus dem entsprechenden Wunsch (oder: aus dem Wunsch davon) hat er Himmel und Erde erschaffen.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd1We0sYWVk36hicbJksBNSw">Für sie hat er die Gier des Wassers vertrieben.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd0IWwuBnB0KdtE21xuDUNf0">(Damit) ihre Nasen leben, hat er die Atemluft des Herzens gemacht.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd4u2XepEDEGDtbcyuipVzIA">Es sind seine Ebenbilder, die aus seinen Gliedern hervorgekommen sind.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdyxF1hLaBUzzje7fE41HbSg">Um ihretwillen geht er am Himmel auf.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdwD4dI0AsEntvLBslgzCuGA">Um sie zu sehen, fährt er herum.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd6MTqeUNv0eWqQ6IhWgRvlw">Hinter ihnen (oder: um sie herum) hat er eine Kapelle zusammengebaut.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd2C5WWE1wUtkvf0dOqgsqak">(Wenn) sie weinen, so hört er zu.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd5XwRVMIBkftjyKagwmWlDI">Für sie hat er Pflanzen, Kleinvieh, Geflügel und Fische gemacht, die sie ernähren.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd0gvqeEsPUu5nMRE0BOYv9Y">Wegen ihrer Gedanken, eine Rebellion durchzuführen, hat er seine Feinde getötet und seine Kinder vernichtet.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdW3WlkYKrEEUjj1GmA2LQIY">〈Für〉 sie hat er Herrscher aus dem (göttlichen) Duft (?) gemacht, einen Befehlshaber (oder: Unterstützer), um eine Stütze im Rücken des Schwächlichen (wörtl.: dessen mit schwachem Arm) zu sein.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd4lpWPWNdErgshB7W2f07is">Für sie hat er die Zauberei gemacht, eine Waffe, um den Schlag (wörtl.: Arm) der Ereignisse abzuwehren, über die er bei Tag und bei Nacht wacht (?).</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd0g9wUzw7kdYm3Nwoy3vIMM">Er hat die Hinterlistigen darunter (d.h. unter den Menschen) getötet, (und zwar aus dem gleichen Grund,) wie ein Mann seinen Sohn um seines (oder: dessen) Bruders willen schlägt.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd6pQt1WcHE7drLLK9pr9fmQ">Gott kennt jeden Namen.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd9KWfYYhwktOhxNH61uKRsY">Du sollst nichts Kümmerliches unternehmen 〈gegen〉 meinen Ausspruch, der alle Verhaltensnormen für den König auflistet (wörtl.: über den König gibt) und dich instruiert (wörtl.: dein Gesicht öffnet), (damit) du als Mann hervortrittst.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd6FTQW5s9kEjonmak4D8tUE">Dann mögest du mich (im Jenseits) erreichen, ohne daß es deinen Ankläger gibt.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd1QCjMjKsE5ZsgDwgrFCSwg">Töte keinen, der dir nahe steht, nachdem du ihn begünstigt hast, (mit dem Ergebnis, daß) Gott ihn (also) kennt!</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdw0frxfxP0WwqSAkRWb3z7U">(Denn) wer auf Erden gedeiht, ist einer von ihnen (d.h. ein Gott).</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd4DaSMa17UTouuI34kwoa2w">Die Gefolgsleute des Königs sind Götter.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd0eWYFwQQ0GxlLEB4udDwts">Verbreite die Liebe zu dir unter der ganzen Menschheit!</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd7EBAoJdvkBxoGV315tEBG0">Ein gutes Wesen ist etwas, was in Erinnerung bleibt, (wenn) die Jahren dahingegangen sind.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd17kcR4sNURVoPcSLMWTCS4">Du wirst/mögest genannt werden: &quot;Der die Zeit des Leidens (oder: des Leidenden) vernichtet hat&quot; durch die Nachkommen (wörtl.: die am Ende sind) im Haus des (Königs) Cheti, des Gerechtfertigten, in einem Erflehen: &quot;Möge er (doch) heute kommen!&quot; (?; oder: in einem sich flehend Wenden an den, der heute (schon) kommen wird (?)).</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd5WtF4Pc8knHsQGupuYM6S0">Siehe, ich habe dir das Nützlichste meines Wesens (wörtl.: meines Bauches) gesagt.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd3fj15NiQUQWiOCKBfWQctg">Mit dem, was vor dir (oder: nach deiner Ansicht; wörtl.: in deinem Angesicht) wohlbegründet steht, kannst du (jetzt) handeln.</s>
</ab>
</body>
</text>
</TEI>