<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="aed_schema.xsd"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="stH257VVDYLFCS5JG5L62R3YOKM4">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Brieftext</title>
<respStmt>
<resp>converted to XML encodings</resp>
<name ref="http://d-nb.info/gnd/173759734">Simon D. Schweitzer</name>
</respStmt>
<respStmt>
<resp>edition by</resp>
<name>Ingelore Hafemann</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition>Digitale Ausgabe von Brieftext nach den <ref target="urn:nbn:de:kobv:b4-opus4-29190">Daten</ref> des <ref target="http://aaew.bbaw.de/tla">TLA-Projekts</ref></edition>
<principal>
<persName>Ingelore Hafemann</persName>
</principal>
</editionStmt>
<publicationStmt>
<publisher>AED</publisher>
<idno>H257VVDYLFCS5JG5L62R3YOKM4</idno>
<availability xml:lang="en" status="free">
<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
</availability>
<date>2019-08-10</date>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository ref="ths:AKQYRURTZJEOJIHR7OI6VMPN6A">Musée d&#039;Art et d&#039;Histoire</repository>
<idno>D 407</idno>
<msName>pGeneva D 407</msName>
</msIdentifier>
<msContents>
<msItem>
<title type="modern">Brieftext</title>
<textLang>-
</textLang>
</msItem>
</msContents>
<physDesc>
<objectDesc>
<supportDesc xml:id="tlaY2MME5VOJZALROF347ZI37S7JY">
<support>
<objectType ref="ths:5QIW3ZRHQFGINHBP4GI2GI4LFA">Schriftrolle</objectType>
</support>
</supportDesc>
</objectDesc>
</physDesc>
<history>
<origin>
<origDate>
<date type="earliest" datingPoint="ths:PNMK6Q7XZNESBJPTUSW7FGQ7YA" notBefore="-1103">Ramses XI.</date>
<date type="latest" datingPoint="ths:PNMK6Q7XZNESBJPTUSW7FGQ7YA" notAfter="-1071">Ramses XI.</date>
</origDate>
<origPlace ref="ths:VHGZGISIMJG6NBSUYALIZI4TIQ">westliches Ufer
</origPlace>
</origin>
</history>
<additional>
<listBibl>
<bibl>Cerny, J., Late Ramesside Letters, BAe 9, Bruxelles 1939, 13 ff.;
Wente, E., Late Ramesside Letters, SAOC 33, Chicago 1967, 33 f.;
Wente, W., Letters from Ancient Egypt, Atlanta, Georgia 1990, 187 f.
http://www.leidenuniv.nl/nino/dmd/dmd.html</bibl>
</listBibl>
</additional>
<msPart>
<msIdentifier>
<repository ref="ths:AKQYRURTZJEOJIHR7OI6VMPN6A">Musée d&#039;Art et d&#039;Histoire</repository>
<idno>D 407</idno>
</msIdentifier>
</msPart>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<listPrefixDef>
<prefixDef ident="tla" matchPattern="(d+)" replacementPattern="dictionary.xml#l$1"></prefixDef>
</listPrefixDef>
<listPrefixDef>
<prefixDef ident="ths" matchPattern="([wd]+)" replacementPattern="thesaurus.xml"></prefixDef>
</listPrefixDef>
<listPrefixDef>
<prefixDef ident="m" matchPattern="(w+)" replacementPattern="morphologicalFeatures.xml"></prefixDef>
</listPrefixDef>
<listPrefixDef>
<prefixDef ident="src" matchPattern="([wd]+)" replacementPattern="H257VVDYLFCS5JG5L62R3YOKM4.xml#l$1"></prefixDef>
</listPrefixDef>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<particDesc>
<listPerson type="editorial">
<person>
<persName>Ingelore Hafemann</persName>
</person>
</listPerson>
</particDesc>
</profileDesc>
<revisionDesc status="published">
<listChange>
<change>1-deda6bd27ee23ca4d40bf60d207c7e32</change>
</listChange>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<ab>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdzyEDmZeAEX6iwOOHGXFsRk">Der Schreiber Djehuti-mesu von der großen und erhabenenen Königsnekropole (namens) &#039;Millionen an Jahren&#039; des Pharao, l.h.g. an den Schreiber Bu-teh-Imen von der Königsnekropole: In Leben-Heil-und-Gesundheit, und in der Gunst des Amun-Re, des Königs der Götter.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd2rZLqGgQUQGiFTqXEhNSNA">Ich bete täglich zu Amun-Re, dem König der Götter, zu Mut, zu Chons, zu allen Göttern von Theben, zu Re-Harachte, bei seinem Herausgehen und bei seinem Untergehen, zu Amun der Throne der beiden Länder, dem Ersten von Karnak, zu Amun-user-hat mit seiner Götterneunheit (sowie) zu jedem Gott und jeder Göttin, die ich erblicke: Dir soll Leben-Heil-und-Gesundheit sowie zahlreiche Lobpreisungen vor dem General, deinem Herrn gegeben sein.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdWmMyh7Hy0LLqayj2J4vWl4">Möge Amun dich heimbringen, indem du wohlbehalten bist und ich dich in meine Umarmung schließen kann, so daß ich die Augen mit deinem Anblick füllen kann und mögest du deine Augen mit dem Anblick des Amun der Throne der beiden Länder füllen, deinem Schützer und großen Schutzschild, einer an den du deinen Rücken lehnen kannst, und auch deine Brüder und deine Mündel mögen dich sehen, wenn du lebendig-heil-und-gesund zurückgekommen bist, damit sie dich wirklich jeden Tag (wieder) in ihre Umarmung schließen können.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdxpMXqaATkTQpKWSJCMlyb4">Was das Aussenden anbetrifft, das du gemacht hast mit den Worten: &#039;Ermüde nicht bei allen meinen Angelegenheiten und bei allen Aufträgen, welche das Feld betreffen und das Korn, um (es) zu bestellen und ebenso um das Gemüse zu pflanzen&#039;, so sagtest du - (entsprechend) veranlaßte ich ...</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd8WZ7RzOjkJ0jrJk8bjAROU">Das Grünzeug - es ist gepflanzt, und das Korn - ich habe meine Füße nicht wegbewegt (von) dort.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdxDGQQtJKEPUpYBwWIovKDU">&#039;Und weiter sollst du deine Aufmerksamkeit der Sängerin des Amun (namens) Sched-em-duat sowie ihren kleinen Jungen schenken, sowie der Hemet-scheri und ihrem kleinen Mädchen&#039;, so sagtest Du.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd1jWqqHZeUAGqYWfAj6AgNk">Ich will es tun - (ja) ich will tun, was immer ich für sie zu tun imstande bin.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd9CdQkwGpEJvoovMV8Y2QEI">Wahrlich, am heutigen Tag leben sie, aber der morgige Tag liegt in Gottes Händen.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdwiwNHZREULTu81Kkd0WoUk">Du bist der, den sie zu sehen wünschen.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd5O9ez95LUyxuDspp9BvClM">Und bei der Meldung, die du bezüglich der Angelegenheit der Bürgerin von Theben gemacht hast mit den Worten: &#039;Laß ihr nicht Mißachtung zuteil werden [so wie der?] Ober-Bierbrauer Chons-pa-tjau, der ein Mann war, der seiner eigenen Schwester Mißachtung entgegen brachte.&#039;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd72D3eoNN06CjNDefS2GeFk">Aber ich, ich werde (wirklich) alles tun, was du sagst.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd1eX94orqEHLi21OuQc8Ib4">Sorge dich nicht um sie.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd7fNVI8VBEfNrar5HfU4LmI">Betreffs des Aussendens, das du an mich getan hast (in) der Angelegenheit der Roten Krone: &#039;Ist sie (die Krone) noch bei dir ist oder ist sie verloren gegangen?&#039; so sagtest du.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd34VgLKsvEBttqbTBCVoslc">Sie ist nicht verloren gegangen.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd3kmaSRwOkqUjWSXQ2XxX9A">Sie ist bei mir.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd1h9TqPqykHSvDvwr2zMCj0">Was deine Aufforderung anbetrifft (wörtlich): &#039;Versäumt nicht, über euer Befinden zu schreiben&#039;, - was gibt es (denn) schon, das uns geschehen kann, wenn du (im Leben) stehst.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdztDjkgREkTMrmsWXv3Gx8Y">Ja - du bist es, der uns über dein Befinden schreiben soll.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdzSJjRvPqkOSqhvr1YVvXL8">Wahrlich die Botschafter ... bei dir täglich, indem sie kommen und gehen.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdWMNWlKm4EDErv0dscgi4Ow">Und die Boten, die 〈auf〉 die Seite von Theben kommen, während ich (auf) dieser anderen (Seite) bin, sind (auch) die, die Briefe (auf) dieser Seite entgegennehmen  sollen und dann senden sie sie zu mir.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd8uzWD1GzELEjsak9VWZ00U">Und versäume (wirklich) nicht, mir von deinem Befinden zu schreiben.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdwNQSJ7nA0C2tLHFRegvoIQ">Gut sei deine Gesundheit.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdy63TbrFTEUvsMeOHEglakI">Eine weitere Mitteilung an Hor-en-Imen-penaef, Imen-pa-nefer, Imen-ipet-nachtu, den Sänger Pa-en-ta-hut-resi von dem General: In  Leben-Heil-und-Gesundheit und in der Gunst des Amun-Re, des Königs der Götter.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdW2SOWSdgUpSv5Zt5qIW55M">Ich bete täglich zu Amun-Re, dem König der Götter, zu Mut, Chons, allen Göttern von Theben: gegeben sei Euch Leben-Heil-und-Gesundheit, sehr zahlreiche Lobpreisungen vor Göttern und Menschen, gegeben [sei euch], indem ihr lebt-heil-und-gesund seid und ich euch in meine Umarmung schließen kann.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd3nL1jXaoEz2scPeLkFB7GE">Oh wahrlich, am heutigen Tage lebe ich, aber der morgige Tag liegt in Gottes Händen.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdyiWCtMnVEkSqLfeSRkWXWE">Ihr seid mir eine Herzensache (wörtlich: eine Sache, die in meinem Herzens ist).</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd7fSaKMi20SynOo9mvPxRbQ">Ich schicke aus, um euch wissen zu lassen, daß eure Leute lebend-heil-und-gesund sind.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdzTlsgK38U0utn9sCnB2z44">Sorgt euch nicht um sie.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd11PaKjfakWPjKTn7mC4l3A">Eine weitere Mitteilung an Hor-en-Imen-penaef und Imen-pa-nefer.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdyd6VmSsNUGHsWsVpy1tp4g">Werdet nicht müde beim .... dem Schreiber Tjary.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd7QYaVowVkkopaqUWt2kqfE">Wir wissen, daß ein Mann krank ist, wenn er nicht ...[eine Reise?]... machen kann.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd6tCF6WPoE4ChkWJ3e1DBmU">Der Schreiber Djehuti-mesu von der großen und prächtigen Königsnekropole (namens) &#039;Millionen an Jahren&#039; des Pharao, l.h-g. an den Schreiber Bu-teh-Imen von der Königsnekropole.</s>
</ab>
</body>
</text>
</TEI>