<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="aed_schema.xsd"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="stHGF6Y4ZWZRF2HP7ELKDQXEVHBE">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Brief des Ra-mesu an Djehuti-em-hab</title>
<respStmt>
<resp>converted to XML encodings</resp>
<name ref="http://d-nb.info/gnd/173759734">Simon D. Schweitzer</name>
</respStmt>
<respStmt>
<resp>edition by</resp>
<name>Ingelore Hafemann</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition>Digitale Ausgabe von Brief des Ra-mesu an Djehuti-em-hab nach den <ref target="urn:nbn:de:kobv:b4-opus4-29190">Daten</ref> des <ref target="http://aaew.bbaw.de/tla">TLA-Projekts</ref></edition>
<principal>
<persName>Ingelore Hafemann</persName>
</principal>
</editionStmt>
<publicationStmt>
<publisher>AED</publisher>
<idno>HGF6Y4ZWZRF2HP7ELKDQXEVHBE</idno>
<availability xml:lang="en" status="free">
<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
</availability>
<date>2019-08-10</date>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository ref="ths:JMEAGLJDGJHLDJCXGLFGQ6FEFQ">British Museum</repository>
<idno>pBM 10248</idno>
<msName>pAnastasi VIII</msName>
</msIdentifier>
<msContents>
<msItem>
<title type="modern">Brief des Ra-mesu an Djehuti-em-hab</title>
<textLang mainLang="Egyh-Egyhlt">Neuhieratisch
</textLang>
<note>Brief</note>
</msItem>
</msContents>
<physDesc>
<objectDesc>
<supportDesc xml:id="tlaNR7MHUALJFEOPN3GHTNIEF4U6I">
<support>
<objectType ref="ths:5QIW3ZRHQFGINHBP4GI2GI4LFA">Schriftrolle</objectType>
</support>
</supportDesc>
</objectDesc>
</physDesc>
<history>
<origin>
<origDate>
<date type="earliest" datingPoint="ths:FCJURX24JZGXZEKP3TW36U3ZFA" notBefore="-1279">Ramses II.</date>
<date type="latest" datingPoint="ths:FCJURX24JZGXZEKP3TW36U3ZFA" notAfter="-1214">Ramses II.</date>
</origDate>
<origPlace ref="ths:6NJP62ZOOVGENAF3BKE3OR7CG4">(unbestimmt)
<note>unbekannt</note>
</origPlace>
</origin>
</history>
<additional>
<listBibl>
<bibl>Select Papyri in the hieratic Chraracter, British Museum (reprint of  Ed. 1844) Wiesbaden 1982, pls. CXL-CXLII; 
Bakir, M., Egyptian Epistolography, Le Caire 1970, BdE 48, pl. 28-32, XXXVI-XXXVII; 
KRI III, 499-504, und KRI Translation III, 354 ff.;
Wente, E., Letters from Ancient Egypt, Atlanta,  1990, 120 f.</bibl>
</listBibl>
</additional>
<msPart>
<msIdentifier>
<repository ref="ths:JMEAGLJDGJHLDJCXGLFGQ6FEFQ">British Museum</repository>
<idno>pBM 10248</idno>
</msIdentifier>
</msPart>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<listPrefixDef>
<prefixDef ident="tla" matchPattern="(d+)" replacementPattern="dictionary.xml#l$1"></prefixDef>
</listPrefixDef>
<listPrefixDef>
<prefixDef ident="ths" matchPattern="([wd]+)" replacementPattern="thesaurus.xml"></prefixDef>
</listPrefixDef>
<listPrefixDef>
<prefixDef ident="m" matchPattern="(w+)" replacementPattern="morphologicalFeatures.xml"></prefixDef>
</listPrefixDef>
<listPrefixDef>
<prefixDef ident="src" matchPattern="([wd]+)" replacementPattern="HGF6Y4ZWZRF2HP7ELKDQXEVHBE.xml#l$1"></prefixDef>
</listPrefixDef>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<langUsage>
<language ident="Egyh-Egyhlt">Neuhieratisch
</language>
</langUsage>
<particDesc>
<listPerson type="editorial">
<person>
<persName>Ingelore Hafemann</persName>
</person>
</listPerson>
</particDesc>
</profileDesc>
<revisionDesc status="transformed_awaiting_update">
<listChange>
<change>1-1b839453f630a815bf365afd1af1889b</change>
</listChange>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<ab>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdQr62NBrE0uzgBclenIQuIQ">Der Schreiber Ra-mesu sagt zu dem Djehuti-em-hab:</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd1OlISauvkXYnGj1I6sfGLg">Man brachte dieses Schreiben zu dir mit der Frage: Was tust du hier nur.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd3zWpYw8yUWgstHQ25voKh0">Der Festungskommandant hat dir ein Schreiben mit den Worten gesandt: Du sollst  ... Nemset-Gefäße von Silber bringen als Fracht, und Fische und Wolle, so daß ich sie herausgehen lassen kann an die Kapitäne der Menesch-Schiffe.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd91AWj6Gx0MHqgSz1zu2U0k">(Und) 600 Packen von Tierhaar und 70 ... von Silber-Deben  ... [Fisch?] ist der Betrag, der in diesem Jahr für dich ist.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd0iEyrqFpENOh3h4Lm5NWL4">Es wäre nützlich, wenn du sie als Fracht an einem Tag übergeben läßt.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdwMnVwazAUx8lj4uC64D6WQ">Und ebenso habe ich gehört, daß der Matrose des Menesch-Schiffes Any, der Sohn des Pyay vom (Ort) Aperel bei der großen Statue des Ramses-meri-Imen, l.h.g., Sonne der Herrscher (Epitheton Ramses), gestorben ist gemeinsam mit seinen Kindern.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd1DxlEBsPk16oddWP4UW3W0">Sei es Wahrheit oder Lüge.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdzUW78uLG0gNrdS1xEC7s1k">Was hat der Festungskommandant mit der Fracht des Tempels gemacht?</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd6QXR8Cmx0WGr7elNc4drug">Was die Wolle anbetrifft, die zu dem Gott gehört, welche in der Werft von Piramesse, l.h.g. auf dem Ufer des Pelusischen Nilarms ist - zu wem hat man diese als Fracht gegeben?</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd10BpYU4IkQ3tmoLeYkKoC4">Hat nicht der Schreiber [Paser?] es weiterhin als Fracht festsetzen lassen?</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd2tIOnqa8EeWsB4jjTHmCEw">Was wurde damit getan.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdxIvd15cB0WQvtb9elJb9m4">Überprüfe es schriftlich zu Händen der Beauftragten, die die Fracht übergeben haben und ebenso die Lieferungen von seinem Fisch-und-Vogelfänger ...</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd3Q9rD7B80TVhHdvVgpzjvA">Wer achtet auf seinen Kapitän ... ?</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdxtyxa0PxE5WhAEWqZe795U">... gehen, um das (Schiff) beladen zu lassen ... diese 2 Mann von uns, als eine Fracht, indem dieser große Betrag an Silber bei  ihnen ist als Frachtgut ist und ihre Mannschaft (aber?) gestorben ist.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd5UgQ8Cd1UgQvcvW2u6eNQU">... zu sehen ..</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdxLKuXW4KU3qlyM7iRiUyiI">Nicht ... hier ... die Fracht des Gottes in diesem Jahr.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd6nDDboSvUHBrwtMle1ZIm0">Ebenso schickte der Schreiber Djehuti-em-hab zu mir mit den Worten: Ich habe einrichten lassen die 50 ... (entsprechend?) allem, weswegen du geschickt hast.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd1FnKyXoIUseu2h0Ve4wcTU">... kommt das Boot, um zu beladen mit ... wegen des Auftrages ..., denn angewiesen ist dieses den Menschen, um schnell das Lastschiff des Fisch-und Vogelfängers Seruty auszusenden, und du sollst es dann aufs neue bis vor den Gefolgsmann Hy senden, wirklich beladen mit der Ausrüstung des Bootes.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd6Be39ODnkULs1q1vb4GkW0">Denn tatsächlich - wir werden beginnen loszuziehen, und dann sollst du das Zedernholz zu mir senden vom Schreiber Djehuti-em-hab.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd10jrmRZ0kNagVQXWlvMQnI">Bemühe (dich) ordentlich darum!</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdQQogok1pEx7saY7rMr7bRQ">Laß die ... auf sie warten, (um?) mit dem Boot fertigzuwerden und du sollst fertigwerden mit dem richtigen Erledigen jedes Auftrages und du sollst zu mir nach Memphis (zurück)kommen.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdzecFVcGr0dFgzpnfnaNFTA">Ich werde dort bleiben vom 8. bis zum 10. Tag des 2. Monat der Achet-Zeit, und dann werden wir abreisen nach Piramese-mery-Imen, l.h.g., sofern wir am Leben sind.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd70bs3QCi0VWkbnRafbD7fc">Du sollst die Matrosen Pa-sched und Iner zurücklassen, wenn sie versorgt wurden mit der Fracht und ihre Herzen zufrieden sind mit dem, was sie zu ergreifen können ... (an?) Fisch.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd3TgtwpLwU1Cj8exAJYkQQQ">Gib ihnen nicht die Ladung des Schreibers Paser in diesem Jahr, bis sie für sich ein Schiff gebaut haben werden.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd3GVrYFZVkjCo5BYkgawKO8">Denn siehe, wir sagten zu ihnen, in diesem Jahr zu zimmern und Fracht zu sich zunehmen.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd4cvU8zotkaCuwMXxdQSKfc">Siehe, ich habe auch veranlaßt, daß Menschen für sie bereitstehen, eine Mannschaft zu bilden, und ich habe es wirklich fleißig zu Ende geführt.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdQbMBHdPPkDOsryfCM6TNds">Eine weitere Mitteilung: Mögest Du glatt gesalbt sein, mögest du dich schön salben.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdzX79zGpjkeQiDuNBQCUZjU">Ist es Wahrheit, daß du die Rinderfähre, die sonst unter Wolle fährt, unter Führung des Seglers Seti ausgesandt hast, ... indem sie völlig leer fuhr bis Heliopolis und (nur) 6 Menschen auf ihr als Mannschaft waren?</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdWuIHCkxtEsdpCpmSbT3D5A">Es ist Wahrheit - du bist ein Mann zum (rechten) Zeitpunkt.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd2xWOhM0kECMmynmcnCEPQc">Nützlich wäre, wenn du schweigen würdest zu diesem Fall von Faulheit, den du gezeigt hast.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd2IBmo9KLUkov44RW7NstIU">Gibt es denn nicht Rohr in diesem Papyrusdickicht?</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd251Uin5Y0eQqde9AMXa2UI">Und gibt es keine Lieferungen?</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd9UBzVy1BEc3hQy7gfUwJEI">Verhindere mir zuliebe, daß das Boot nicht beladen wird und daß man es nicht (wieder) sendet, indem es leer ist, sondern man soll es beladen mit Einkünften von Kyreschet-Brot des großen Nilarmes und dann ausschicken ... wegen seines vorzüglichen Zustandes.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdQIsvQB2k0CComLoBIiYdww">Denn sein Segler sagte, als ich ihn brachte, ihn zu prügeln, folgendes: &#039;Ich habe dem Schreiber Djehuti-em-hab gesagt: *Gebt die Ladung zu dem Schiff*, (denn) der Diener Su-em-per-Imen sagte zu mir: +Beladet es mit Rohr+, aber Djehuti-em-hab sagte zu mir: ++Ich werde dir nichts geben aus den Booten der Fisch-und-Vogelfänger, die beladen wurden++.&#039;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd71gi9AfbEkMiBWyz0VMdME">Und was das Lastschiff anbetrifft, welches nach der Stadt des User-maat-Re-setep-en-Re, l.h.g. aufbricht, beladen mit Wolle wie in jedem Jahr, so wird es nicht zu dir gelangen, beladen mit Lieferungen von Papyruspflanzen, ganz abgesehen von dem kleinen Frachtschiff der Fisch-und Vogelfänger.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdz96lesHRUWij9R8D7vLjeA">Sie sind wirklich groß - die Schiffe der Fisch-und Vogelfänger -, daß du ihnen deine Zustimmung geben kannst.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd1LdlIMgeUWuqQYNMhEGv9k">Aber ich werde dir nicht verzeihen wegen des großen  Schadens, den du verursacht hast, es sei denn - die Menge der Aufträge, die ich dir auftrug - man bringt sie in Ordnung ..., ... dem Vorausgehenden zustimmen(?).</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdzVk53NIDUgJsVWw3hW5Bk4">Du sollst nicht das Gute (Tun) ignorieren und du sollst  verläßlich (dauerhaft) sein bezüglich allem, weswegen ausgesandt wird.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd77t2f6IoE18rhYRMXRv5yw">Willst du (wirklich) das große Schiff aussenden, indem es leer ist und nur seine Mannschaft in ihm ist?</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd2tUDoXz20vOkB77HXSKzug">Im Gegenteil - es mit Stroh beladen (vom) großen ..., das sollst du machen.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd8Tbo7c3PU5Osdr9WTr0dus">Du wirst kein anderes Schiff zum Beladen finden in dieser Art, das zugehörig ist (=zur Verfügung steht).</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdWQhlkjyoEb9ljL248QJFSE">Eine weitere Mitteilung: Sende aus zu berichten von dem, was du alles gemacht hast und von jedem, der bei dir war und von der Zeit und dem Tag deiner Abreise um zurückzukommen - (und zwar) durch den Gefolgsmann Ii, indem du einen Brief durch seine Hand übergibst zu dem Moment, wenn du ihn wegschickst.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd0eAxQr8okuonQeKtAYSx7o">Bitte, nimm es zur Kenntnis!</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd16Vd4WkQUtbmd6aULGduQc">Monat 1, Achet-zeit, (Tag) 27.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd4COO7cpwEDWtsU1y9s3HOk">Adresser: der Schreiber Ra-mesu an den Schreiber Djehuti-em-hab.</s>
</ab>
</body>
</text>
</TEI>