<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="aed_schema.xsd"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="stIQV6OAUX5ZC4HMEZ6YV624WJ3I">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Recto: Hymnen auf Sesostris III.</title>
<respStmt>
<resp>converted to XML encodings</resp>
<name ref="http://d-nb.info/gnd/173759734">Simon D. Schweitzer</name>
</respStmt>
<respStmt>
<resp>edition by</resp>
<name>Lutz Popko</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition>Digitale Ausgabe von Recto: Hymnen auf Sesostris III. nach den <ref target="urn:nbn:de:kobv:b4-opus4-29190">Daten</ref> des <ref target="http://aaew.bbaw.de/tla">TLA-Projekts</ref></edition>
<principal>
<persName>Lutz Popko</persName>
</principal>
</editionStmt>
<publicationStmt>
<publisher>AED</publisher>
<idno>IQV6OAUX5ZC4HMEZ6YV624WJ3I</idno>
<availability xml:lang="en" status="free">
<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
</availability>
<date>2019-08-10</date>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository ref="ths:54J2LBSPDFEYNPDHB4255KWQGA">Petrie Museum of Egyptian Archaeology</repository>
<idno>pUC London 32157</idno>
<msName>pLondon UC 32157 = pKahun LV.1</msName>
</msIdentifier>
<msContents>
<msItem>
<title type="modern">Recto: Hymnen auf Sesostris III.</title>
<textLang mainLang="egy-egym-Egyh-Egyhmdb">frühes und klassisches Mittelägyptisch-Mittelhieratische Buchschrift
</textLang>
</msItem>
</msContents>
<physDesc>
<objectDesc>
<supportDesc xml:id="tlaTV3GUZEYGVD4LFYPU2CVRKQNZM">
<support>
<objectType ref="ths:5QIW3ZRHQFGINHBP4GI2GI4LFA">Schriftrolle</objectType>
</support>
</supportDesc>
</objectDesc>
</physDesc>
<history>
<origin>
<origDate>
<date type="earliest" datingPoint="ths:QGFPPB7TBJC4DOC46YTOAH4UYM" notBefore="-1872">Sesostris III.</date>
<date type="latest" datingPoint="ths:QGFPPB7TBJC4DOC46YTOAH4UYM" notAfter="-1854">Sesostris III.</date>
<note>Wie der Hymnus, so ist auch die gesamte Handschrift vermutlich in die Zeit Sesostris&#039; III. zu datieren (Griffith, S. 1).</note>
</origDate>
<origPlace ref="ths:5K5MFHJIAJDX3HZ5BSH2IICN2U">el-Lahun (Illahun)
<note>Gefunden in Kahun, November 1889 (Griffith, S. 1), in einem Gebäude in der Mitte der Reihe N (C. Gallorini, A Reconstruction of Petrie&#039;s Excavation at the Middle Kingdom Settlement of Kahun; in: St. Quirke [Hrsg.], Lahun Studies; Reigate 1998, S. 48 (die Fußnoten sind zum Teil fehlerhaft gesetzt)).</note>
</origPlace>
</origin>
</history>
<additional>
<listBibl>
<bibl>- F. Ll. Griffith, Hieratic Papyri from Kahun and Gurob (Principally of the Middle Kingdom); London 1898, S. 1-3, 99-100 und 107, Tf. 1-3 [K,*P,*T,Ü]
- M. Collier, St. Quirke, The UCL Lahun Papyri: Religious, Literary, Legal, Mathematical and Medical; Oxford 2004 (BARS 1209), S. 16-19 [K,*P,*T,*Ü]
- H. Grapow, Der Liederkranz zu Ehren Königs Sesostris des Dritten aus Kahun; in: MIO 1, 1953, S. 189-209 [*K,*Ü]
- G. Möller, Hieratische Lesestücke für den akademischen Gebrauch. Erstes Heft: Alt- und mittelhieratische Texte; Leipzig 1909, S. 4-5 [F]
- K. Sethe, Aegyptische Lesestücke zum Gebrauch im akademischen Unterricht. Texte des Mittleren Reiches; Leipzig 1924, S. 65-67 [*T]
- K. Sethe, Erläuterungen zu den Aegyptischen Lesestücken. Texte des Mittleren Reiches; Leipzig 1927, S. 96-99 [*K]

- J. Assmann, Ägyptische Hymnen und Gebete; Freiburg Schweiz 1999 (2. Auflage), S. 515-518 [Ü]
- E. Bresciani, Letteratura e poesia dell&#039;antico Egitto. Cultura e società attraverso i testi; Torino 1999 (3. Auflage), S. 212-215 [Ü]
- H. Goedicke, Remarks on the Hymns to Sesostris III; in: JARCE 7, 1968, S. 23-26 [K,Ü]
- J.L. Foster, Hymns, Prayers, and Songs. An Anthology of Ancient Egyptian Lyric Poetry; Atlanta 1995, S. 134-137 [Ü]
- K.A. Kitchen, Poetry of Ancient Egypt, Jonsered 1999 (Documenta Mundi, Aegyptiaca 1), S. 97-108 [*B,K,Ü]
- C. Lalouette, Textes sacrés et textes profanes de l&#039;ancienne Égypte ; Bd. 1: Des Pharaons et des hommes; s.l. 1984, S. 77-79 und 301-302 [Ü]
- M. Lichtheim, Ancient Egyptian Literature. Volume I: The Old and Middle Kingdoms; Berkeley, Los Angeles, London, 1973 (=1975), S. 198-201 [K,Ü]
- J. Osing; in: ders., E.K. Nielsen [Hrsgg.], The Heritage of Ancient Egypt. Studies in Honour of Erik Iversen; Copenhagen 1992 (CNI Publications 13), S. 101-109 [K,Ü]
- S. Quirke, Egyptian Literature 1800 BC. Questions and Readings; London 2004 (Golden House Publications, Egyptology 2), S. 203-205 [Ü]
- W. K. Simpson; in: ders. [Hrsg.], The Literature of Ancient Egypt. An Anthology of Stories, Instructions, and Poetry; New Haven, London 1973 (2. Auflage), S. 279-284 [Ü]
- W.K. Simpson; in: ders. [Hrsg.], The Literature of Ancient Egypt. An Anthology of Stories, Instructions, Stelae, Autobiographies, and Poetry; New Haven, London 2003 (3. Auflage), S. 301-306 [Ü]
- A. Oppenheim u.a. (Hgg.), Ancient Egypt Transformed. The Middle Kingdom, New Haven / London 2015, 184-187, Nr. 118 [P,K]</bibl>
</listBibl>
</additional>
<msPart>
<msIdentifier>
<repository ref="ths:54J2LBSPDFEYNPDHB4255KWQGA">Petrie Museum of Egyptian Archaeology</repository>
<idno>pUC London 32157</idno>
</msIdentifier>
</msPart>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<listPrefixDef>
<prefixDef ident="tla" matchPattern="(d+)" replacementPattern="dictionary.xml#l$1"></prefixDef>
</listPrefixDef>
<listPrefixDef>
<prefixDef ident="ths" matchPattern="([wd]+)" replacementPattern="thesaurus.xml"></prefixDef>
</listPrefixDef>
<listPrefixDef>
<prefixDef ident="m" matchPattern="(w+)" replacementPattern="morphologicalFeatures.xml"></prefixDef>
</listPrefixDef>
<listPrefixDef>
<prefixDef ident="src" matchPattern="([wd]+)" replacementPattern="IQV6OAUX5ZC4HMEZ6YV624WJ3I.xml#l$1"></prefixDef>
</listPrefixDef>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<langUsage>
<language ident="egy-egym-Egyh-Egyhmdb">frühes und klassisches Mittelägyptisch-Mittelhieratische Buchschrift
</language>
</langUsage>
<particDesc>
<listPerson type="editorial">
<person>
<persName>Lutz Popko</persName>
</person>
</listPerson>
</particDesc>
</profileDesc>
<revisionDesc status="published">
<listChange>
<change>3-fc5c9b107521be657ece3e3ba6e7bce8</change>
</listChange>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<ab>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd86PB30AcEw7mFQn86IJqt0">Horus &quot;Göttlich an Erscheinungen&quot;, Herrinnen &quot;Göttlich an Geburt&quot;, Goldhorus &quot;(Er) ist entstanden&quot;, König von Ober- und Unterägypten 𓍹Cha-kau-Re𓍺, Sohn des R[e] 𓍹Sesostris𓍺: er hat die beiden Länder im Triumph erobert.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd4UwAExhxk1FjTomHEaKOwg">Gegrüßt seist du, 𓍹Cha-kau-Re𓍺, unser Horus, &quot;Göttlich an Erscheinungen&quot;, 
der das Land (d.h. Ägypten) beschützt und dessen Grenzen erweitert,
der die Fremdländer mit seiner Krone bezwingt,
der die beiden Länder (Ober- und Unterägypten) durch die Leistung seiner beiden Arme vereinigt hat/umarmt,
der die Fremdländer mit der/durch die Tat seiner beiden Arme (?) [---],
der die Bogenleute ohne Schlag eines Stockes tötete,
der den Pfeil abschoss, ohne die Bogensehne (auch nur stark) spannen (zu müssen),
der Schrecken vor ihm hat die Barbaren in ihrem Lande geschlagen,
die Furcht vor ihm hat die Gesamtheit der Barbarenstämme (wörtl.: Neunheit (der Bogen)) getötet,
dessen Gemetzel Tausende von Bogenleuten sterben ließ [---], die seine (d.h. des Landes Ägypten) Grenze angriffen,
der den Pfeil abschoss wie es (die Kriegsgöttin) Sachmet tut, indem er Tausende von denen fällt, die seine Macht verk[ennen],
- Die Zunge seiner Majestät, (sie) schüchtert Nubien ein.
Seine Befehle (wörtl.: Aussprüche),  (sie) schlagen die Asiaten in die Flucht. -
jugendlich Einzig(artig)er, der an seiner (d.h. des Landes Ägypten) Grenze [kämpft?],
der seine Gefolgsleute niemals müde werden lässt,
der die Edlen bis zum Tagesanbruch schlafen lässt,
weil seine (des Königs) Truppen für ihren (der Gefolgsleute und Edlen) Schlaf (da) sind und
weil sein (des Königs) Herz ihr (der Gefolgsleute und Edlen) Beschützer ist,
dessen Befehle seine (des Landes Ägypten) Grenzen festgesetzt haben,
dessen Rede die beiden (Nil-)Ufer zusammengefügt hat.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdWrHeTw6XE04mQsN2uRmYxo">Wie erfreut sind [deine Götter], weil du (das Darbringen) ihre(r) Opferbrote [(an)da]uern ließest!</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdzZVgopOckjIuJOaZypHjH8">(Wie erfreut sind) deine [---], weil du ihre Grenze gezogen hast!</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdybVxMSJQkOygikExHE792k">(Wie erfreut sind) [deine] V[äter] von früher (?), weil du ihre (Opfer-)An[teile] vergrößert hast!</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd7QbGXkLkERrsTbPe8Oo8OA">(Wie erfreut ist) [Ägypten (?) über] deine [Kra]ft, weil du [seine (?)] Traditionen beschützt hast!</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdwUuVowR507mmWRWKGxQCX8">(Wie erfreut sind) die Edlen über deinen Rat, weil deine Macht (für) [sie] Überfluss gewonnen hat (wörtl.: weil deine Macht [ihren] Überfluss ergriffen hat) (?)!</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd6XcH9g2rEtfrg5BKyNBWMs">(Wie erfreut sind) die beiden (Nil-)Ufer über den (von) dir (verbreiteten) Schrecken, weil du ihren Besitz erweitert hast!</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd2egrzHBlk0LiBJLg8hOGWo">(Wie erfreut sind) deine ausgehobenen Rekruten (wörtl.: deine Rekruten der Aushebung), weil du sie aufwachsen ließest!</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdQEE4DoRu0tLiFOeId5ZXEo">(Wie erfreut sind) deine Altehrwürdigen, weil du 〈sie〉 (wieder) jung sein ließest!</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd3U2wXuzYkIPlJpeQwToMDQ">(Wie erfreut sind) die beiden Länder (d.h. Ägypten) über deine Stärke, weil du ihre Mauern beschütztest!</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdySvr48ANk5NtcTnwqOSRjs">Sein (d.h. des Hymnus&#039;) Refrain: Horus, der seine Grenze erweitert - mögest du die Ewigkeit wiederholen!</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd4oWL7kUQUCpggV9gMUTx1E">Wie groß ist der Herr für seine Stadt (oder: Wie groß ist der Herr seiner Stadt)! Ein Einzig(artig)er (unter) Millionen ist er (oder: Ein Einzig(artig)er ist er (und gleichzeitig) Millionen (wert)); klein sind (dagegen) andere Tausende(?) Menschen!</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdWqPpfshVkpbsABIIobv9W8">(Wie groß ist der Herr für seine Stadt!) Wahrlich, ein Deich ist er, der den Nil (wörtl.: den Fluss) gegen seine Wasserfluten abdämmt!</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdQx7WKIK5kO6pF09bdC9b40">(Wie groß ist der Herr für seine Stadt!) Wahrlich, ein kühler Raum ist er, der jedermann bis zum Tagesanbruch schlafen lässt!</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdQlUfWnD5EQuvW70ZxOmSnM">(Wie groß ist der Herr für seine Stadt!) Wahrlich, ein Schutzwall ist er, [---] Gesem (Saft el-Henna (?))!</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd9oc8jtXAU3glNPmQohOvxw">(Wie groß ist der Herr für seine Stadt!) Wahrlich, eine Zufluchtsstätte ist er, dessen (helfende?) Hand nicht verfehlt wird!</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd8PzxDFwFUJGtQeHRQwk8c0">(Wie groß ist der Herr für seine Stadt!) Wahrlich, eine Schutzwehr ist er, der (wörtl.: die (sc. die Schutzwehr)) den Furchtsamen vor seinem Feind rettet/bewahrt!</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd4XCx2FmZUmGgFQTEUzSiHA">(Wie groß ist der Herr für diese Stadt!) Wahrlich, ein frühlingshafter Schatten (?; wörtl.: ein zum Frühjahr gehöriger (?) Schatten) ist er, der im Sommer erfrischend ist!</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd0VDdVZsukNnqh8QyzBKvS8">(Wie groß ist der Herr für diese Stadt!) Wahrlich, eine warme Ecke ist er, der zur Zeit des Winters trocken ist!</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd8Dc7zvGtke7kGxLuRe1sv0">(Wie groß ist der Herr für diese Stadt!) Wahrlich, ein Berg ist er, der den Sturmwind dann abwehrt, wenn der Himmel wütet (wörtl.: der den Sturm abwehrt zu der Zeit des: der Himmel wütet)!</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdQLsyU7hcULGnWB4WKfv5CQ">(Wie groß ist der Herr für diese Stadt!) Wahrlich, (wie die Kriegsgöttin) Sachmet (reagiert) er gegenüber den Feinden, die [seine] Grenze (über)schreiten!</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdWNtEwfprUQKmoCiFHQgVDM">Zu uns ist er gekommen, indem er Oberägypten ergreift, nachdem sich die beiden Mächte (d.h. die Kronen von Unter- und von Oberägypten) mit seinem Haupt vereinigt haben.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd2Jb9U8JikTkrNtuYtMlxz4">(Er ist gekommen), nachdem er die beiden Länder (d.h. Ober- und Unterägypten) vereinigt und die Binse zur Biene hinzugefügt hat.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd9mkCW1P2UW0oU3BexQJIeM">(Er ist gekommen), nachdem er die Herrschaft über (die Bewohner) Ägypten(s) angetreten und die Wüste in Besitz genommen hat (wörtl.: nachdem er die Wüste neben sich gegeben/gesetzt hat).</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd8PNgKbDE0rWvB1ZJClF92k">(Er ist gekommen), nachdem er die beiden Länder (Ober- und Unterägypten) sicher gemacht und die beiden (Nil-)Ufer beruhigt hat.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdQRBs49JbU61hcprAakvJPA">(Er ist gekommen), nachdem er (die Bewohner) Ägyptens belebt und ihre (wörtl.: seine (sc. Ägyptens)) Not beseitigt hat.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdWXkqJcJnkSZpdVCfOjgxUU">(Er ist gekommen), nachdem er die Edlen belebt und die Kehle(n) der Untertanen atmen gelassen hat.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdxWm78L1nUxxntIZPQK41Bc">(Er ist gekommen), nachdem er die Fremdländer niedergetreten und die Barbaren, die die Furcht (vor) [ihm] nicht kannten, geschlagen hat.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd98UOeuKb0ZOmIY1ykMLjdw">(Er ist gekommen), nachdem er seine (d.h. Ägyptens) Grenze [wehrhaft] sein und das Rauben enden ließ (?) (wörtl.: nachdem er den Raub beseitigt hat (?)) [--- (?)].</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd1wWL2kxH0GOvTUO66bAXgI">(Er ist gekommen), nachdem seine beiden Armen die Ehrwürdigkeit [---]ten, die uns seine Kraft eingebracht hatte (wörtl.: die Ehrwürdigkeit des: seine Kraft hat (sie) uns gebracht).</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd56mQZxTlUSzjQAHooXhxNY">(Er ist gekommen), [nachdem er veranlasst hatte, dass wir] unsere Kinder [aufziehen] und unsere Alten an [ihren Stätten] (?) begraben.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd7vqu0pKkkWsgvuWn4u1kYw">Ihr möget (Cha[-kau-Re])| lieben, der ewiglich bis zur Unendlichkeit leben möge [---]</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd93MmJeS8USSmbTgTxsiQp4">einer, dem befohlen wurde, indem (?; oder: dass) er eure Nahrung hervorbringt, einer, der raubt [---] (?).</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdz7MaumgHUX5nqKc3oljV5g">Unser Wächter, der atmen zu lassen weiß (?), der vergilt (oder: bekleidet) [---] (?).</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd7WzHnMuSEl1pRl5X71qUhk">Ihr mögt ihm als Vergeltung (sc. für das Gute, was getan wurde) millionen[mal] Leben und Wohlergehen geben [---] (wörtl.: Ihr mögt ihm vergelten ...).</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd61OXDNsa0TyvMn9WUMTk5I">Lob auf (Cha-kau-Re)|, der ewiglich bis zur Unendlichkeit leben möge [...]</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdymjpM5mdkrBmkQWXMAWHSw">Mein Segeln (?) mit der Bark[e (?) ---],</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdW9OTKkPtkzHrIuIfYWsDog">geschmückt mit Elektron bis/bezüglich [---],</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdQY5JhWiWEqLo3vliQxmEJI">[---] die beiden (Nil-)Ufer, indem sie sich nähert (?) [---].</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdWVeDwECY0C5kM9cHUW1ZkI">Sie hatten die Wege [--- übertreten ---] (?).</s>
</ab>
</body>
</text>
</TEI>