<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="aed_schema.xsd"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="stJGVBYC4PVBCEDCIL7ENMWCU4II">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Haupttext</title>
<respStmt>
<resp>converted to XML encodings</resp>
<name ref="http://d-nb.info/gnd/173759734">Simon D. Schweitzer</name>
</respStmt>
<respStmt>
<resp>edition by</resp>
<name>Roberto A. Díaz Hernández</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition>Digitale Ausgabe von Haupttext nach den <ref target="urn:nbn:de:kobv:b4-opus4-29190">Daten</ref> des <ref target="http://aaew.bbaw.de/tla">TLA-Projekts</ref></edition>
<principal>
<persName>Roberto A. Díaz Hernández</persName>
</principal>
</editionStmt>
<publicationStmt>
<publisher>AED</publisher>
<idno>JGVBYC4PVBCEDCIL7ENMWCU4II</idno>
<availability xml:lang="en" status="free">
<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
</availability>
<date>2019-08-10</date>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<msName>O. SIM. 4112</msName>
</msIdentifier>
<msContents>
<msItem>
<title type="modern">Haupttext</title>
<textLang>-
</textLang>
</msItem>
</msContents>
<physDesc>
<objectDesc>
<supportDesc xml:id="tlaHMST2S6PLBEUTL2DUM336UINQM">
<support>
</support>
</supportDesc>
</objectDesc>
</physDesc>
<history>
<origin>
<origDate>
</origDate>
</origin>
</history>
<msPart>
<msIdentifier>
</msIdentifier>
</msPart>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<listPrefixDef>
<prefixDef ident="tla" matchPattern="(d+)" replacementPattern="dictionary.xml#l$1"></prefixDef>
</listPrefixDef>
<listPrefixDef>
<prefixDef ident="ths" matchPattern="([wd]+)" replacementPattern="thesaurus.xml"></prefixDef>
</listPrefixDef>
<listPrefixDef>
<prefixDef ident="m" matchPattern="(w+)" replacementPattern="morphologicalFeatures.xml"></prefixDef>
</listPrefixDef>
<listPrefixDef>
<prefixDef ident="src" matchPattern="([wd]+)" replacementPattern="JGVBYC4PVBCEDCIL7ENMWCU4II.xml#l$1"></prefixDef>
</listPrefixDef>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<particDesc>
<listPerson type="editorial">
<person>
<persName>Roberto A. Díaz Hernández</persName>
</person>
</listPerson>
</particDesc>
</profileDesc>
<revisionDesc status="published">
<listChange>
<change>42-9068dff4fc6c206ea626b3f567f543e5</change>
</listChange>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<ab>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcDUQVJDMgkyEsuhgBQOFJrh4M">Der Würdige bei Ptah-Soker-Apis-Osiris --...--</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcDUdtK29a1Mk24oYJQmVcXQAw">Tempel des Königs von Unterägypten, Priester der Hekat, Herr von Herwer und Nechbet, Herr von Necheb --...--</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcDUYfjH7lxQUYIvrGPZFq1l5U">Ptah, Priester des Gemaches des Ptah, Vertreter des Hausvorstehers des Ptah, Herr der oberägyptischen Gaue, Priester des Ptah, Herr der unterägyptischen Gaue, Priester des lebendigen Apis, Wah-ib-Re-mery-Neit, Sohn des Würdigen, Vorlesepriesters, Oberhaupts Udja-senet, Gerechtfertigten, den die Sängerin Sachmet, die Große, die Geliebte des Ptah, Heret, erzeugte; er sagt:</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcDUTpToMdpt01huSArWmv3eWY">Ich bin ein trefflicher Ehrwürdige, der an der Spitze der Gaue ist, ein Freundlicher, der das Gute kennt, ein Erfolgreicher, ein Trefflicher an Plänen, ein Ernster, der (wörtl.: indem) mit Wissen versehen ist, der das richtige Wort findet, wenn es nötig ist, der bei der Bestattung geschickt ist, der das Schweigen findet, der wegen seiner Gestalt gelobt wird, der schönes sagt und wiederholt, der das getan hat, was sein Gott lobt, der das getan hat, was sein Herr lobt, der das getan hat, was die Menschen lieben. </s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcDUaNBae59Q0WKjafdYw7SZXo">Er ist ein gerechter Mann, den alle Götter lieben, der jeden Tag zu handeln pflegt.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcDUSSJa5S1ZELfueJZj59EmJY">Was jeden Schreiber, Kenner von Riten, Wab-Priester, Priester und jeden Würdenträger des Königs angeht, der die Kapelle des Apis-Osiris betritt, sollen sie dieses Denkmal loben und er wird Vornehmer seiner Stadt und Würdiger seines Gaues.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBgAErdP8LEmzEozo385f7ORGqo">Denn ich bin ein Kluger in (wörtl.: durch) den Gauen und (wörtl.: indem) ich bin dem Gott ergeben, seit dem Tag, an dem er geboren wurde, bis zur Vollendung der Lebenszeit in Freude.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBgAEpbW3Zh53UTljuvgGAk82eg">Möge man &lt;für mich&gt; handeln gemäß dem, was seit ehedem getan wurde.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBgAEk0FPU89HEBllTAJKik8KXQ">Der Gepriesene, der auf den Weg gebracht wurde, [sein Sohn], der Gottesvater, der Würdenträger, sein Geliebter, der Verwalter des Königsvermögens, Leiter der Güter, Wenra-Priester, Oberster von P, Za-pen-em-achet, der Priester der Renenutet im (wörtl.: des) Tempel des Ptah, Priester des Osiris --...-- Memphis, Priester des Osiris, Herrscher inmitten des Tempels der Neith, Priester des Meheny, Priester der Isis in Chemnis, Priester von Chemnis, Priester des Horus von Chemnis, Udja-Hor-nesut, den die Würdige bei Apis-Osiris, Aset-em-ach-biti, Tochter des Gottesvaters, Verwalters des Königsvermögens, Leiters der Güter, Wenra-Priesters, Obersten von P, Priesters des Meheny, Priester des Horus von Chemnis, Psametik-chu, Gerechtfertigten, gebar, sein Bruder, der Gottesvater, Verwalter des Königsvermögens, Leiter der Güter, Wenra-Priester, Oberster von Pe, Psametik-chu, sein Bruder, [der Gottesvater, Verwalter des Königsvermögens, Leiter] der Güter, Wenra-Priester, Oberster von Pe, Hened, sein Bruder, der Gottesvater, der Verwalter des Königsvermögens, Leiter der Güter, Wenra-Priester, Oberster von Pe, Psametik-sa-Neith, möge er unvergänglich und ewig bleiben und dauern.    </s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcDUSvYoaXh3krNuuv5In8Y0Oo">[Was] --...-- [angeht], der in die Kapelle des Osiris eintreten wird, der dieses Denkmal verschönert, das ich gemacht habe, ist er ein Würdiger beim König und bei Apis-Osiris. </s>
</ab>
</body>
</text>
</TEI>