<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="aed_schema.xsd"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="stNBP3ETZJM5HNFJRIUO5KBA4CV4">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>〈Verso: 〉 Magisch-Medizinische Texte</title>
<respStmt>
<resp>converted to XML encodings</resp>
<name ref="http://d-nb.info/gnd/173759734">Simon D. Schweitzer</name>
</respStmt>
<respStmt>
<resp>edition by</resp>
<name>Marc Brose</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition>Digitale Ausgabe von 〈Verso: 〉 Magisch-Medizinische Texte nach den <ref target="urn:nbn:de:kobv:b4-opus4-29190">Daten</ref> des <ref target="http://aaew.bbaw.de/tla">TLA-Projekts</ref></edition>
<principal>
<persName>Marc Brose</persName>
</principal>
</editionStmt>
<publicationStmt>
<publisher>AED</publisher>
<idno>NBP3ETZJM5HNFJRIUO5KBA4CV4</idno>
<availability xml:lang="en" status="free">
<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
</availability>
<date>2019-08-10</date>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository ref="ths:LFXQK5IVQBGZPICA3WNBIEATZI">Institut Français d&#039;Archéologie Orientale</repository>
<idno>pDeir el-Médineh No 1</idno>
<msName>Papyrus Deir el-Medineh 1</msName>
</msIdentifier>
<msContents>
<msItem>
<title type="modern">〈Verso: 〉 Magisch-Medizinische Texte</title>
<textLang mainLang="egy-egyl-Egyh-Egyhltb">Neuägyptisch-Neuhieratische Buchschrift
<note>Neuägyptisch mit einigen Mittelägyptizismen.</note>
<note>Die Schrift ähnelt sich sehr auf Vorder- und Rückseite, weshalb von einem einzigen Schreiber für beide Papyrusseiten ausgegangen wird. „L’écriture est une jolie onciale, un peu plus soignée à l’endroit qu’au revers.“ (alle Angaben nach Černý &amp; Posener, Papyrus hiératiques, 1-2).</note>
</textLang>
</msItem>
</msContents>
<physDesc>
<objectDesc>
<supportDesc xml:id="tla4TLDEXN4KVBJ5NMSWHBELWVWHM">
<support>
<objectType ref="ths:5QIW3ZRHQFGINHBP4GI2GI4LFA">Schriftrolle</objectType>
<material ref="ths:6HRN4262MRB7ZJCTZKSQ33LLE4">Papyrus</material>
<note>Der Papyrus liegt heute in zahlreichen größeren und kleineren Fragmenten in drei Gruppen vor, deren Positionen dank der anderen Versionen der Lehre des Ani genau bestimmt werden können. Die rekonstruierbare Länge beträgt ca. 190 cm. Sofern der Papyrus ursprünglich auf der Vorderseite die komplette Lehre des Ani enthalten hat (und nicht ein Teil der Lehre auf der Rückseite zu Ende geschrieben worden ist), muss er ursprünglich laut Posener mehr als 7 m lang gewesen sein, wobei der fehlende Bereich am Anfang dreimal so lang wie der fehlende Bereich am Ende war (d.h. geschätzt ca. 390 cm am Anfang und ca. 130 cm am Ende könnten fehlen). Die Höhe der Rolle beträgt gut 16 cm. Die Breite der einzigen zwei vollständig erhaltenen Blätter misst 27,1 bzw. 24,2 cm. Auf dem Recto ist jede Textkolumne innerhalb der Blattbegrenzung geschrieben, auf dem Verso hingegen berücksichtigte der Schreiber für die Kolumnenbreite die Blattklebung nicht. Das Recto umfasst aktuell noch acht Kolumnen zu je sieben Zeilen, das Verso acht Kolumnen zu sieben bis acht Zeilen. Die Maße der erhaltenen Kolumnen belaufen sich in der Breite auf 23,5 bis 26,5 cm auf dem Recto und 23 bis 30 cm auf dem Verso, in der Höhe beidseitig auf 11,5 bis 12,5 cm (alle Angaben nach Černý &amp; Posener, Papyrus hiératiques, 1). Der Papyrus wurde am Ende des Recto um die kurze Seite gewendet: die erste Kolumne des Verso befindet sich auf der Rückseite der letzten Kolumne des Recto. Einige Datumsangaben erlauben einigermaßen den Kopierfortschritt zu verfolgten: auf dem Recto wird zweimal der erste Monat der Überschwemmungszeit, Tag 3 über einer Kolumne genannt, auf dem Verso stehen der zweite und dritte Monat derselben Jahreszeit, zuerst über der Kolumne, später unter der Kolumne, aber dann auf dem Kopf gestellt.</note>
</support>
<condition>fragmentarisch</condition>
</supportDesc>
</objectDesc>
</physDesc>
<history>
<origin>
<origDate>
<date type="earliest" datingPoint="ths:PFJ4POQ5VBFU3EHNXP4MRDLXBA" notBefore="-1292">19. Dyn.</date>
<date type="latest" datingPoint="ths:KXND4U5N5VBQLN4XMZGFVBHOCM" notAfter="-1071">20. Dyn.</date>
<note>Paläographisch datiert der Papyrus in die späte 19. Dynastie (Posener: Merenptah bis Sethos II.) oder 20. Dynastie (Notizen Černý) (vgl. Černý &amp; Posener, Papyrus hiératiques, 2). Die datierten Texte des Archivs, zu dem Papyrus Deir el-Medineh 1 gehört bzw. die identifizierten Eigentümer des Archivs, stammen aus dem Datierungszeitraum von der frühen Regierungszeit Ramses II. bis hin zu Ramses IX. (Pestman, in: Gleanings from Deir el Medîna, 158). Dies umfasst eine Zeitspanne von ca. 170 Jahren (ca. 1279–1109 v. Chr.). Die unterschiedlichen Texte auf Vorder- und Rückseite der Papyrusrolle wurden höchstwahrscheinlich vom gleichen Schreiber geschrieben.</note>
</origDate>
<origPlace cert="high" ref="ths:JHMKUZN4YRGCXJEHXKRYGL5MLA">Deir el-Medineh
<note>Der Papyrus wurde am 20. Februar 1928 von B. Bruyère in einem schmalen, trapezförmigen Bereich mit gestampftem Boden zwischen dem Gewölbe einer Grabkapelle und dem Fundament einer Grabpyramide in Deir el-Medineh entdeckt, zusammen mit 16 (?) weiteren Papyri. Aus dem gleichen Fund stammen aber noch mehr Papyri, die im Kunsthandel aufgetaucht sind: &quot;Il est permis de dire à présent que la découverte dépassa en importance les papyrus recueillis par le fouilleur le 20 février 1928. (...) On saura plus tard que les papyrus Chester Beatty proviennent de la même trouvaille.&quot; (Černý &amp; Posener, Papyrus hiératiques, VIII; Plan des Fundorts: B. Bruyère, Rapport sur les fouilles de Deir el-Médineh (1928), FIFAO 6,2, Le Caire 1929, Plan I: unten rechts, zwischen den Schächten P.1165 und P.1169). Darüber hinaus verweist G. Posener auf den Eintrag in B. Bruyères Grabungstagebuch vom 21. Februar 1928, in dem es heißt, dass ihm zu Ohren gekommen sei, dass er von drei Arbeitern bestohlen wurde. Zum Diebesgut gehörten die 19 Chester-Beatty-Papyri, die von A. Chester Beatty erworben wurden (Černý &amp; Posener, Papyrus hiératiques, VIII), des weiteren zwei Naunachte-Papyri in Kairo, eventuell noch zwei Naunachte-Papyri in Oxford sowie ein Genfer Papyrus (P. Geneva MAH 15274), also insgesamt mindestens 40 Papyri (P.W. Pestman, in: R. J. Demarée &amp; J. J. Janssen (Hrsg.), Gleanings from Deir el-Medîna, Egyptologische Uitgaven 1, Leiden 1982, 155–172). Falls dies stimmt, wurden also alle Papyri im oberirdischen Bereich einer Grabanlage gefunden, dessen oder deren Besitzer bei der Grabung nicht bestimmt werden konnte(n). P. W. Pestman ermittelte die aufeinanderfolgenden Eigentümer der Papyri als Ken-her-chepesch-ef den Älteren, seine Frau Naunachte und ihre Söhne aus zweiter Ehe, Amun-nacht und Pa-maa-nacht-ef. Möglicherweise ist einer der Papyri (Papyrus Chester Beatty IX) irgendwann nass geworden, entrollt und nach der Trocknung wieder aufgerollt worden (Gardiner, Hieratic Papyri in the British Museum. Third Series: Chester Beatty Gift, vol. 1, London 1935, 78). Y. Koenig verweist auf den Brief Papyrus BM EA 10326 (= LRL, Nr. 9), in dem nassgeregnete Papyri inspiziert und später in einem Grab mit oberirdischen Räumen deponiert wurden, und er erkennt Analogien zwischen den dort geschilderten Vorgängen und dem Fundzusammenhang des Fundes von B. Bruyère von 1928 (Koenig, in: BIFAO 81, 1981, 41–43).</note>
</origPlace>
</origin>
</history>
<additional>
<listBibl>
<bibl>- J. Černý &amp; G. Posener, Papyrus hiératiques de Deir el-Médineh, Tome I [Nos I-XVII], DFIFAO 8, Le Caire 1978, 1-12, pls. 1-16a [*P, *T, *Ü, *K].</bibl>
</listBibl>
</additional>
<msPart>
<msIdentifier>
<repository ref="ths:LFXQK5IVQBGZPICA3WNBIEATZI">Institut Français d&#039;Archéologie Orientale</repository>
<idno>pDeir el-Médineh No 1</idno>
</msIdentifier>
</msPart>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<listPrefixDef>
<prefixDef ident="tla" matchPattern="(d+)" replacementPattern="dictionary.xml#l$1"></prefixDef>
</listPrefixDef>
<listPrefixDef>
<prefixDef ident="ths" matchPattern="([wd]+)" replacementPattern="thesaurus.xml"></prefixDef>
</listPrefixDef>
<listPrefixDef>
<prefixDef ident="m" matchPattern="(w+)" replacementPattern="morphologicalFeatures.xml"></prefixDef>
</listPrefixDef>
<listPrefixDef>
<prefixDef ident="src" matchPattern="([wd]+)" replacementPattern="NBP3ETZJM5HNFJRIUO5KBA4CV4.xml#l$1"></prefixDef>
</listPrefixDef>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<langUsage>
<language ident="egy-egyl-Egyh-Egyhltb">Neuägyptisch-Neuhieratische Buchschrift
<note>Neuägyptisch mit einigen Mittelägyptizismen.</note>
<note>Die Schrift ähnelt sich sehr auf Vorder- und Rückseite, weshalb von einem einzigen Schreiber für beide Papyrusseiten ausgegangen wird. „L’écriture est une jolie onciale, un peu plus soignée à l’endroit qu’au revers.“ (alle Angaben nach Černý &amp; Posener, Papyrus hiératiques, 1-2).</note>
</language>
</langUsage>
<particDesc>
<listPerson type="editorial">
<person>
<persName>Marc Brose</persName>
</person>
</listPerson>
</particDesc>
</profileDesc>
<revisionDesc status="published">
<listChange>
<change>93-a6ddea27e10b190fe7f5f7e526bf1396</change>
</listChange>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<ab>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCVXYwPHQOGEA2j5A5Csd30RU">[… … …] sein […], gewaschen (?) und angebracht (?) ⸢an / gegen (?)⸣ [… als (?)] Schutz des Horus für (?) […] NN, den [die NN] geboren hat.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCVczxWVD7TEhVk5O6vWFjmeA">Es ist schön und in Frieden zum Ende gekommen.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCVjQsf1NUI0CMsXlg1v8cOj8">[Betreffs eines Mannes, der unter einem Totengeist des Re leidet]:</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCVhPPkF47BUp5ie1ooa5xSm0">Wenn 〈sein〉 Gesicht dem Ort 〈zu〉gewandt ist, wo Re ist, indem er Wasser aus seinem Munde ausspeit und groß ist [(in Bezug auf) … …], (und) [indem der Geruch] seines Mundes wie Lauch ist, dann behandele du ihn betreffend entsprechend dem großen Buch der Anbetung [des Re (?) … …, fertige du] ⸢für ihn⸣ eine Binde / ein Band mit Achterschiffen.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCViZuau0C1EgaqUTpUX1WJl8">Betreffs eines Mannes, der unter einem Totengeist des Ptah leidet:</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCVoxsIw8SuUExpiQ1torn2Bg">Wenn er [… …, indem der Ge]ruch seines Mundes wie der eines Stieres ist, nachdem er Kräuter gefressen hat, sodass Hitze aus [seinem Munde (?)] kommt [… …] den Gott zufriedenstellen und die Abneigung (?) abzuwehren, so fertige du für ihn das Schutzband [… Gott NN], der es machte (?).</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCVi7hu7oeiE4xo8fsh6DjhqA">Beräuchere du ihn mit Weihrauch. </s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCVinf6wTxSEces3VNS019kMw">Betreffs eines Mannes, der unter einem Totengeist des Thot leidet:</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCVpLwNraIN0iQsIf7yyl51qE">Wenn er mit seinen Zähnen [knirsch]t (o.ä.), auf seiner Zunge herumkaut, seinen Nacken von Zeit zu Zeit aufrichtet, mit seinen Gliedern […] macht, indem der Geruch seines Mundes wie eine Schweißabsonderung (verursacht) von Schlangengift, (und) Schweiß an seinen Gliedern ist, so fertige du für ihn eine Thot(figur) aus Moringaholz, eine Thot(figur) zur Reinigung, Lobpreisungen für den Mondgott für den Wunsch des Jahres, (dazu) ihre (der Hymnen) Weihopfer aus vielen Räuchermitteln, und die Thot(figur) aus Moringaholz.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCVgC8epTWgknkjuLQBVcv7aw">Werde gegeben an seinen Hals, während er rein ist von jeglichem Fisch (d.h. er sich jeglichen Fisches enthalte).</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCVsNQSeZW806itqaSnJ04UNk">Betreffs eines Mannes, [der unter einem Totengeist] des Osiris leidet:</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCVkGs4Wy3WEGPj1VeLaywvk4">Wenn er völlig ohne Bewusstsein ist wie ein Mann, nachdem er gestorben ist, wobei er an seinen Füßen und seinen Händen zuckt, sein Kopf völlig starr (lit.: fixiert) ist, sein Gesicht dunkel, sein Mund verdreht, der Geruch seines Mundes wie trockene [Myr]rhe, (und) seine Augen sich schließen:</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCVnzodjKqrUHricOOqn0Hq34">Nachdem er sich erholt hat und in einen tiefen Schlaf für einen langen Zeitraum gefallen ist, so fertige du für ihn das Bildnis des Osiris, das des Neumondes, das des bewusstlosen Hundes, das der Vorderseite der Atefkrone, das des Kopflosen / Akephalos, (und) sämtliche Schriften zur Vertreibung des Totengeistes.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCViWVjyLiNEOaom9axnszEyQ">Beräuchere du ihn mit trockenen Myrrhen und $mnj$.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCVr2v5n9lsUCIpe8N2O8o72M">Werde gesalbt mit Fischfett, Honig, $sfṯ$-Öl.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCVgkzWBPAp0KbpVEYhQyhPmE">(Mache) .[.]. [… … … …] der Windhund, der (die Augen) verschließt [… … …].</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCVsNPjW6MHUQBiIoX2NkgkGY">Buch zur Vertreibung des $nsy$-Dämons und [der $nsy$-Dämonin … ]:</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCVuTKF90kQUZThMNC9ITilhs">(Wenn) (?) ihr [kommt(?)] gegen den [NN], den die NN geboren hat, so wird Schu nicht aufgehen, [… …] der Nordwind wird nicht südwärts kommen, keine Sache [… … …] den $nsy$-Dämon und die $nsy$-Dämonin, um zu verjagen die […] eines männlichen und weiblichen Feindes [… … …], nicht (?) ist (es) (?) im Körper des [NN, den] die NN [geboren hat], indem (?) [… …] nachdem ihr gesprochen habt zu Osiris selbst, dem Körperlosen [… … … …].</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCVjOYlCQbAEGQvaOOLkhBbHI">Kommt herab! Kommt herab!</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCVtWxjfjRZUWgi6ErrE67GbU">Nicht ich bin es, der es aussprechen wird.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCVouA94hXJU9zpv16ertVSiI">Nicht ich bin es, der es wiederholen wird.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCVp1LQnf5aEl2tjlI04yLE3Y">Es ist jener Feind [… … der $ns.y$-Dämon (?)], der verborgen ist, der vorbeigegangen ist an seinem Grab, das in dem NN, den die NN geboren hat, ist.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCVo5D0KVqNEZwjS2g0IzXwbo">[…] Re, ⸢der vernichtet⸣ (?) [den männlichen und den weiblichen Feind (?)], den männlichen und den weiblichen Totengeist, den männlichen und den weiblichen Widersacher, täglich.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCVqkD4JsFk06QpbhT9WJfmUM">Buch [vom …]</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCVpEOkJExRUI4v5u5nIjHSxI">Sei gegrüßt, oh kleiner Mann, der inmitten des Himmels ist.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCVr0jDiEQxkf0gLqYNzKuojg">Komm, mögest du retten den NN, den die NN geboren hat, wie du den Schwimmenden (= Osiris) gerettet hast [am T]ag des Vereinigens mit der Erde.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCViZo6S18NkTOsHf6yFqYn4o">Was alles Ausgeschiedene betrifft, alles Schlechte, das kommen wird [gegen den NN, den] die [NN geboren hat]: Sie werden abgewiesen werden von dem, gegen das sie kommen werden.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCVt3i6LIsM0edpNXM1OoY9AA">Dieser Spruch werde rezitiert an einem Ohr [… …].</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCVkWunol9NUYMvQmskTy9dzQ">Werde gegeben an seinen Hals.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCVlFY92T930AHuWGTqFqutaI">Ebenso wie der Zwerg, der nach der Schrift aus Wachs (zu fertigen) ist.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCVhEtTVmg609WnKdzWfsTZEg">Werde gegeben an seinen Hals.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCVtLXu0t5QEuGhTqQZO09B2M">Wirklich vorzüglich, eine Million [Mal].</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCVtE5cvfjQEUpnvoveFcZEWo">[…] alles, was geschieht, durch den Spruch, der das Versiegelte öffnet.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCVlMU9dp55kNWhebNr4F2EtQ">(Oh) $Wḥꜥ$, (oh) $Šzp$, die im Himmel sind!</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCVnY7nk57Z0U1vWVwoblJDtU">Kommt, ihr sollt Osiris-[Wenennefer (?)] sehen, der in der Unterwelt ist!</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCVpj9iOQLiEsriaM0KHEAXwI">Er ist alt geworden, er schläft.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCVgfVt4nDMEJLoatMQb6eNFY">Du wirst stark sein.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCViOEMHydlEATusYioAMppD4">Deine Kehle wird nicht schwach werden, Sohn des Horus.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCVvhqARf6o0U5rju0jxqGZWA">Ich bin deine Mutter Isis.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCVj3n7CCNyEVCpUJNoKOiAWA">Du wirst nicht sterben [… …] ⸢in Heliopolis⸣, (krank / im Todesschlaf o.ä.) daliegend.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCVmIzXu0W3UFdv7pTnHY7abg">Zu rezitieren ⸢am⸣ Ohr eines Mannes, der todgeweiht ist.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCVlFZ0ie5vUqElsJFdJ21Gow">Und du fertigst eine Figur für dich mit Beschriftung auf dem Papyrus an, die frisch gewaschen ist mit Bier, [mit Ur]in, ⸢mit⸣ [… …] (vom?) Menschen.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCViWT0nIQe0h1j6OH7NO6cuc">Werde zu einer einheitlichen Masse gemacht.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCVq1v0nirlEQokWiNp2RKRBM">Werde getrunken vom Mann, der todgeweiht ist.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCVgQz8OuB1UWKi2Twra6xGW0">Ein anderes Buch (zum) Öffnen [… …]:</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCVsegXqMSkk1Qh0HJPXXyx5s">[… … Gött]in(nen), die Geister, die sind auf [.].[.] von [… …] ihn (?) die Götter [… …] gegen dich räuchern.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCVpzfVPn2WkWzkZRvRQHr8V8">Was Apophis betrifft, es ist verborgen [… …] NN, den die NN geboren hat [… …].</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCVvxEVHHoy07ghUTh2KgA9hI">Er [soll / wird veranlassen (?)], dass Thot zu mir kommt, der erfahren ist in seinem Buch [… …] ⸢seinen⸣ [Hof] mit den Zaubersprüchen des Seth […] der in seinen Armen ist, um herauszuholen das, was das Schlechte des $hkꜣ$ (?) ist [… …] seine Neunheit, die ermüdet gekommen ist.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCVlXChgCEWU0dngprguqqKH0">Zu rezitieren über einer Figur, die mit Schrift (versehen) ist [… …] Wein […] Geschmack (?).</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCVgzWzlt5GEgmk0IE2UAtFTU">Werde getrunken vom Mann.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCVhkSJyPY4Ejiqfo2lQNnlHM">[… …] ⸢die Götter⸣ (und) die Göttinnen.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCVsHrHUxamE78hWJeSa8pWog">Zurück, Toter, Tote, Widersacher, Widersacherin [… … die (?) komm]en (?) gegen 〈den NN〉, den die NN geboren hat!</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCViaOp3Q5pUmWkd5pMpq5Qgc">Ich werde gegen dich fertigen sieben Kombination (aus Amuletten?) mit allen Göttern.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCVvxU7cAF0k1vpoIbm5WGSEo">Zu rezitieren [über einer Figur des Harachte], ⸢Atum⸣, Chepri, Schu, Tefnut, Horus, Seth, Isis, Nephthys, Upuaut, den Zwei-Göttern(?) $Mjmj.t$ (?) und $Stnwt$ (?), den [Zwei-(?)] Göttern [… (und), den …] der Dämonen der Sachmet, und den [zwei] Sonnenbarken, dem […], einzigen und edlen Auge der Sachmet, während die Götterneunheit in ihm (dem Auge?) ist […].</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCVtQWJpf6M0nBrzlA38qAqWM">Buch für den halbseitigen Kopfschmerz (lit.: die halbe Schläfe).</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCVpqCRyWCq0lHt4aTnLLTjvs">Betreffs ⸢des Kopfes⸣ [des NN], den die NN geboren hat, des Kopfes des Osiris-Wenennefer, [an] dessen [Kop]f [x göttliche Uräen gegeben sind], die Feuer speien um [zu veranlassen, dass du dich fernhältst vom Kopf des NN, den] die NN [geboren hat], ebenso wie (von) Osiris:</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCVrcUVockDElMmzPB37X2MU0">Wenn du ⸢dich⸣ nicht fernhältst [von der Schläfe des] NN, den ⸢die NN⸣ [geboren hat], [so] werde ich deinen Ba verbrennen, ich werde dich vernichten, ich werde ⸢dich⸣ zu Fall bringen […] in / mit / aus dir, ⸢ich werde veranlassen⸣, dass du [weggefangen wirst] … (?).</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCVrAT4ROmgUaep2WmV91QaAA">Wenn du ein Gott bist, [dann werde ich] deinen Ruheschrein niederreißen, ich werde dein Grab, in dem du bist, zum Einsturz bringen, ich werde ⸢ver⸣[hindern … …, werde verhindern], dass du dich unter die ⸢fähigen⸣ Ba(s) mischst, werde verhindern, dass du in das Geleit [des Horus] eintrittst.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCVkGb49l9BUpRr8K3iQJUyFw">[Wenn du nicht … … …] … (?), so werde ich Feuer geben an die Herren von Heliopolis, ich werde abschneiden den Kopf [von … … …, ich werde abschneiden] den Kopf [eines Nilpferdes] im Vorhof des Seth, [ich werde veranlassen, dass Sobek dasitzt, eingehüllt in] die Haut eines Rebellen, ich werde veranlassen, dass Anubis dasitzt, eingehüllt in die Haut [eines Hundes (?), ich werde … … …], ich werde veranlassen, dass die Sieben Hathoren auffliegen mit / als Rauch [zum Himmel, ich werde … … …].</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCVkkpq3weCEdBt596j5mNOu0">[Dann wirst du] herauskommen aus der Schläfe des NN, den die NN geboren hat.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCVrsmqDBLxkDMk4sDB9QWAaU">Ich werde nicht für dich machen ihre […].</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCVmUKcDXKDEGCq5NjCQnAl0E">[Zu rezitieren über … … auf] feinem Leinen[stoff].</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCVkRa2fbRX00LtjDfDQiGFuw">Werde an den Hals des Mannes gegeben.</s>
</ab>
</body>
</text>
</TEI>