<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="aed_schema.xsd"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="stO67ASR6WIVDJTPD424OCJXRKHE">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Textfeld</title>
<respStmt>
<resp>converted to XML encodings</resp>
<name ref="http://d-nb.info/gnd/173759734">Simon D. Schweitzer</name>
</respStmt>
<respStmt>
<resp>edition by</resp>
<name>Silke Grallert</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition>Digitale Ausgabe von Textfeld nach den <ref target="urn:nbn:de:kobv:b4-opus4-29190">Daten</ref> des <ref target="http://aaew.bbaw.de/tla">TLA-Projekts</ref></edition>
<principal>
<persName>Silke Grallert</persName>
</principal>
</editionStmt>
<publicationStmt>
<publisher>AED</publisher>
<idno>O67ASR6WIVDJTPD424OCJXRKHE</idno>
<availability xml:lang="en" status="free">
<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
</availability>
<date>2019-08-10</date>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<msName>1. Pylon, Alabaster-Stele Ramses II.</msName>
</msIdentifier>
<msContents>
<msItem>
<title type="modern">Textfeld</title>
<textLang>-
</textLang>
</msItem>
</msContents>
<physDesc>
<objectDesc>
<supportDesc xml:id="tlaOWZUPS3W75GXREMNXQRJFJIFLU">
<support>
<objectType ref="ths:CUNICVTWNNF6VN2RUTXZNNN444">rechteckige Stele</objectType>
<note>Ramses II. verwendet eine Seitenwand der Alabasterkapelle Amenhoteps II. wieder, die heute wieder im Open-air Museum in Karnak wieder errichtet ist.</note>
</support>
</supportDesc>
</objectDesc>
</physDesc>
<history>
<origin>
<origDate>
<date type="earliest" datingPoint="ths:FCJURX24JZGXZEKP3TW36U3ZFA" notBefore="-1279">Ramses II.</date>
<date type="latest" datingPoint="ths:FCJURX24JZGXZEKP3TW36U3ZFA" notAfter="-1214">Ramses II.</date>
</origDate>
<origPlace ref="ths:SGFCZP5Y35GEBCOGT7RCMOXSNM">Karnak
</origPlace>
</origin>
</history>
<additional>
<listBibl>
<bibl>- KRI II 256-257; RITA II, 96-99; RITANC II, 158-159 [H,Ü,K]
- Lefebvre, G., Une version abrégée de la &#039;stèle du marriage&#039;, in: ASAE 25 (1925), 34-45 [H,P,Ü,K]
- PM II (2. Aufl.), 270 (1a): Temple of Khonspekhrod
- Grimal, N./Larché, F., Karnak, 1998-2004: I. Activités de recherche 5.2: La chapelle en calcite d´Amenhotep II, in: Cahiers de Karnak 12 (2007), 35f.
- Siclen III, C. C. van, The Alabaster Shrine of King Amenhotep II (The Brooklyn Museum Archaeological Expedition to the Precinct of the Goddess Mut at South Karnak), San Antonio 1986, 43
- Fazzini, R.A./Peck, W.H., Introduction, in: Traunecker, C., Une chapelle de magie guérisseuse sur le parvis du temple de Mout à Karnak, in: JARCE 20 (1983), 65-67 (mit Fundlage der Stele auf S. 80)</bibl>
</listBibl>
</additional>
<msPart>
<msIdentifier>
</msIdentifier>
</msPart>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<listPrefixDef>
<prefixDef ident="tla" matchPattern="(d+)" replacementPattern="dictionary.xml#l$1"></prefixDef>
</listPrefixDef>
<listPrefixDef>
<prefixDef ident="ths" matchPattern="([wd]+)" replacementPattern="thesaurus.xml"></prefixDef>
</listPrefixDef>
<listPrefixDef>
<prefixDef ident="m" matchPattern="(w+)" replacementPattern="morphologicalFeatures.xml"></prefixDef>
</listPrefixDef>
<listPrefixDef>
<prefixDef ident="src" matchPattern="([wd]+)" replacementPattern="O67ASR6WIVDJTPD424OCJXRKHE.xml#l$1"></prefixDef>
</listPrefixDef>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<particDesc>
<listPerson type="editorial">
<person>
<persName>Silke Grallert</persName>
</person>
</listPerson>
</particDesc>
</profileDesc>
<revisionDesc status="published">
<listChange>
<change>1-12f5f8aef33cc46ba32b6c961b14e912</change>
</listChange>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<ab>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd9gxFTWKYUNzqN094O9iK3M">Der Horus Kanacht-merimaat-nebhebusedmiitiefptahtatenen, die Beiden Herrinnen Mekikemet-wafchasut-Ramesinetjeru-geregtaui, der Goldhorus Userrenput-aanachtu, der König von OÄ und UÄ Usermaatre-setepenre, der Sohn des Re Ramses-meriamun, dem Leben gegeben ist;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd4hjute2QU4li1O2TEfUwo4">der Herrscher, der Sohn des Tatenen wie Atum, der die Beiden Länder (= Ägypten) durch sein Königtum verknüpft wie der Allherr (= Atum), der alle Fremdländer durch Tapferkeit und Stärke erobert, der König von OÄ und UÄ Usermaatre-setepenre, der Sohn des Re Ramses-meriamun, dem Leben gegeben ist;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd7mIprGJbk1mi4WngwRVQc8">Krieger der Anat, ein starker Stier so wie Seth, ein Month, der Sohn des Month (= Kriegsgott), der den Neunbogenvölkern entgegentritt, starker Herrscher, wachsam wie der Horizontische (= ein Falkengott), Sonne des Landes (= Ägypten), Mond Ägyptens, glänzende Sonnenscheibe für die rechit-Leute, die beim Anblick seiner Strahlen leben, der Langlebige, mit großartigem Königtum, vielen Sedfesten und zahlreichen Wundern, nützlich für Oberägypten, geliebt von Unterägypten, der die Beiden Länder (= Ägypten) durch seine Speisen versorgt, der König von OÄ und UÄ Usermaatre-setepenre, der Sohn des Re Ramses-meriamun, dem Leben gegeben ist.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd7HtGiXTWkKjrWMdKP09Dsw">Seine Majestät ist also der Herrscher der Neunbogenvölker und der große Herr aller Länder.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd4JOWUhlPUPHokU1fz7fRlA">Der Himmel zitterte und die Erde bebte, als er das Kö[nigtum] des Re antrat.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdxGtvMgfSEpyhMc6RnsJZbg">Der König von OÄ und UÄ Usermaatre-setepenre, der Sohn des Re Ramses-meriamun, dem Leben gegeben ist, göttlicher Same eines jeden Gottes, den jede Göttin geboren hat, den sein 〈Vater〉 ... im großen Hutaat (= Tempel in Heliopolis) von Heliopolis aufgezogen hat;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdQ8qPayweksmlvCmwec0dNA">kaum war er geboren (wörtl.: aus dem Leib herauskommen), war ihm Tapferkeit überwiesen und ihm (= Ramses II.) die Hälften der Beiden Herren (= Horus und Seth) vereinigt worden;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd1XMWw21yEn9mCOfe9aZ2RA">Sein (= Ramses II.) Leib war aus Gold,</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd9sGVoBvgEZBsLwSfjGQyAA">seine Knochen waren aus Silber</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd9EEKl77AEWQkVkWfrv10ho">und alle seine Gliedmaßen waren aus Eis[en].</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd4U4dVMvWETygQNxbRxNDz4">Was also nun diesen vollkommenen Gott (= Ramses II.), den Sohn des Atum, den Erben des Re, betrifft.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdxAdQNgyP0C6lIObI7hfEw8">Wenn er (= Gott) täglich im Horizont aufgeht, um alle seine (= Ramses II.) Bitten zu erhören, (nämlich die) des Königs von OÄ und UÄ Usermaatre-setepenre, des Sohnes des Re Ramses-meriamun, dem Leben gegeben ist, sprach Re jedesmal (folgendermaßen) zu ihm, wenn er (= Re) (auf)leuchtete:</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd3sltsqQPETEpcnNsj0DzgA">&quot;Was ist dein Wunsch (wörtl.: in deinem Herzen)?</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd3Ovg2VnikQhqeb46LUWFYw">Ich will es für dich tun.&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd5IJXSRFZUk0ved2i251DKQ">So also pflegte er zu sprechen auf Erden und man hörte (es/darauf) im Himmel.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd9RaLsehfUE2iC94hrQN3Nw">Alles, was er (= Re) sagte war Rechtfertigung des Königs von OÄ und UÄ Usermaatre-setepenre, des Sohnes des Re Ramses-meriamun, dem Leben gegeben ist.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd8rOQQuyx08SmriJaJcfztM">Sein (= Ramses II.) Rufen wurde beantwortet in der Barke-der-Millionen</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdzDo1lSHdUr0t06l0zjSrqY">(und) alle seine (= Ramses II.) Bitten waren eine Freude.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdyutTLrrkEW6ri4aIW6RTzs">Der Süden fährt nordwärts.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd3XfWCUgRk2AtfCPCYNdsRA">Der Norden fährt südwärts.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd15OYYslDEOvtyyprWOGeV8">Der Westen und Osten kommt in Demut.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd2nWagyBakQzhww8IzD23jg">Die aufständigen Fremdländer kommen in Frieden.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd5SPdtP1s0j1mocdB8KooE8">Ihre Großen sind unter seinen Sandalen und sogar das Land von Chatti.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd3p8ZKGlZkhHp6MiOMywuj4">Die Feinde Ägyptens, sie wurden unter seiner Aufsicht zu Dienern mit einem Herzen ebenso wie das Ägypten des? Königs von OÄ und UÄ Usermaatre-setepenre, des Sohnes des Re Ramses-meriamun, dem Leben gegeben ist.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdQQUWhUffk5UtJRRkiNnzR8">Ihre (= die Feinde) Großen sandten und befriedeten Seine Majestät, seit er (= Großfürst von Chatti) gehört hatte, wie stark sein ( = Ramses II.) Name ist..</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd0emgCF02UOcvIoQ1dOYNhA">Er (= Großfürst von Chatti) veranlasste, dass seine älteste Tochter geschickt wurde, wobei großartige und zahlreiche Abgaben vor ihr waren bestehend aus Gold, Silber, viel Kupfer, Dienern, Pferden ohne Ende, Rindern, Kleinvieh und Schafen zu Zehntausenden, (und weitere) Dinge seines Landes ohne Ende zu dem König von OÄ und UÄ Usermaatre-setepenre, dem Sohn des Re Ramses-meriamun, dem Leben gegeben ist.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd1078ygK3UwMtQ7yAHKlWJQ">Da wurde die Tochter 〈des〉 Großfürsten von Chatti vor Seine Majestät gebracht.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd3e7mmqiZU8xiZqO974jQ2c">Da war sie (wunder)schön im Herzen Seiner Majestät.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd5G2issWtUYPsg9BxDAOfgc">Seine Majestät veranlasste, dass man ihren Namen als &#039;Königsgemahlin Maathor-neferure, Tochter des Großfürsten von Chatti, Tochter der Großfürstin von Chatti&#039; festsetzte (wörtl.: machte).</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd5X9aXec1Edwu5axCzRZpiQ">(Solch) ein geheimnisvolles Wunder, das nicht gekannt wurde, geschah also in Ägypten.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdWf2rdms7kmykPJ05yLf0yU">Sein Vater Ptah-Tatenen war es, der es (= Wunder) befahl als Sieg auf seinen Namen.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdxMCbteMSUIouUxRl6FKWNY">Da war das Land von Chatti geeint (wörtl.: als ein Herz) unter den Füßen Seiner Majestät, (nämlich) des Königs von OÄ und UÄ Usermaatre-setepenre, des Sohnes des Re Ramses-meriamun, dem Leben gegeben ist.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd66jxiwXukdfrt40usnM9Es">Wenn also ein Mann oder eine Frau sich aufmachte mit ihren (Handels-)Aufträgen nach Djahi (= Gebiet in Palästina), dann erreichten sie das Land von Chatti, ohne dass es Furcht in ihren Herzen gab, weil die Siege Seiner Majestät so groß sind.</s>
</ab>
</body>
</text>
</TEI>