<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="aed_schema.xsd"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="stQAKADHDOWBADLGAM7SYNDSMSBE">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Widmungsinschrift Sethos I.</title>
<respStmt>
<resp>converted to XML encodings</resp>
<name ref="http://d-nb.info/gnd/173759734">Simon D. Schweitzer</name>
</respStmt>
<respStmt>
<resp>edition by</resp>
<name>Ingelore Hafemann</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition>Digitale Ausgabe von Widmungsinschrift Sethos I. nach den <ref target="urn:nbn:de:kobv:b4-opus4-29190">Daten</ref> des <ref target="http://aaew.bbaw.de/tla">TLA-Projekts</ref></edition>
<principal>
<persName>Ingelore Hafemann</persName>
</principal>
</editionStmt>
<publicationStmt>
<publisher>AED</publisher>
<idno>QAKADHDOWBADLGAM7SYNDSMSBE</idno>
<availability xml:lang="en" status="free">
<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
</availability>
<date>2019-08-10</date>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<msName>Eingang-Ostseite</msName>
</msIdentifier>
<msContents>
<msItem>
<title type="modern">Widmungsinschrift Sethos I.</title>
<textLang mainLang="Egyp-Egypreg">reguläre Hieroglyphenschrift
</textLang>
<note>histor.-rhetorischer Königstext</note>
</msItem>
</msContents>
<physDesc>
<objectDesc>
<supportDesc xml:id="tlaAR2OPRPWUNHNJNRZH2BWN34Q7U">
<support>
<objectType ref="ths:X5C6WY3M7VBWZBEQHR5EYMK7UM">unbestimmt</objectType>
</support>
</supportDesc>
</objectDesc>
</physDesc>
<history>
<origin>
<origDate>
<date type="earliest" datingPoint="ths:BVMSDQRPX5ECXFKTIGQWIOXQOM" notBefore="-1290">Sethos I.</date>
<date type="latest" datingPoint="ths:BVMSDQRPX5ECXFKTIGQWIOXQOM" notAfter="-1280">Sethos I.</date>
</origDate>
<origPlace ref="ths:RQUYIDMHKVHCPHBBYB6326VWHU">Speos Artemidos
</origPlace>
</origin>
</history>
<additional>
<listBibl>
<bibl>Erstedition: Fairman, H.W., B. Grdseloff, Texts of Hatschepsut and Sethos I. inside Speos Artemidos, JEA 33, 1947, 12 ff.;
KRI I, 41-43, RITA I, 34-36, RITANC I, 45-47;
Davies, B. G., Egyptian Historical Inscriptions of the Nineteenth Dynasty, Jonsered 1997 (Documenta Mundi, Aegyptiaca 2) 263 ff.;</bibl>
</listBibl>
</additional>
<msPart>
<msIdentifier>
</msIdentifier>
</msPart>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<listPrefixDef>
<prefixDef ident="tla" matchPattern="(d+)" replacementPattern="dictionary.xml#l$1"></prefixDef>
</listPrefixDef>
<listPrefixDef>
<prefixDef ident="ths" matchPattern="([wd]+)" replacementPattern="thesaurus.xml"></prefixDef>
</listPrefixDef>
<listPrefixDef>
<prefixDef ident="m" matchPattern="(w+)" replacementPattern="morphologicalFeatures.xml"></prefixDef>
</listPrefixDef>
<listPrefixDef>
<prefixDef ident="src" matchPattern="([wd]+)" replacementPattern="QAKADHDOWBADLGAM7SYNDSMSBE.xml#l$1"></prefixDef>
</listPrefixDef>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<langUsage>
<language ident="Egyp-Egypreg">reguläre Hieroglyphenschrift
</language>
</langUsage>
<particDesc>
<listPerson type="editorial">
<person>
<persName>Ingelore Hafemann</persName>
</person>
</listPerson>
</particDesc>
</profileDesc>
<revisionDesc status="transformed_awaiting_update">
<listChange>
<change>1-10fa59696cb7218ddeae8b35261f5350</change>
</listChange>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<ab>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdxX04Kgfd0T1keqEMm5UAf8">Regierungsjahr 1 vom Beginn der Nechech-Ewigkeit, vom Anfang der Djet-Ewigkeit; die Durchführung von Millionen von Hebsedfesten und Hundertausende von Jahren des Friedens; die Lebenszeit des Re im Himmel und das Königtum des Atum auf Erden (von/für): Horus: Ka-nacht-seanch-Tawi; die beiden Herrinnen: Sechem-pechti-derpedjut; Goldhorus: User-pedjut-em-ta-nebu; der  König von OÄg. u. UÄg. und Herr der Beiden Länder: Men-Maat-Re; der Sohn des Re: Sethy-mer-en-Imen, dem Leben gegeben, ewiglich und ewiglich, den Amun-Re, der König der Götter, liebt, ... , der täglich erscheint auf dem Thron des Horus der Lebenden wie sein Vater Re.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd2GcWNG91kZMk2W4mK3CPWA">Nun war seine Majestät zu dem Ort von Memphis (gelangt), und tat das, was loben sein Vater Amun-Re, der Herr des Throns der beiden Länder und Erster von Karnak, sowie Atum, der Herr der beiden Länder und von Heliopolis und Re-Harachte sowie Ptah, der Große, der südlich von seiner Mauer ist, der Herr (des Kultortes) Anch-Tawi (bei Memphis) und die Pachet, die Große die Herrin von Seret, die Herrin des Himmels, die Zauberreiche sowie alle Götter und Göttinnnen von Ägypten, damit sie ihm die Lebenszeit des Re geben und das Königtum des Atum (über) jedes Land und jedes Fremdland, das unterworfen ist unter seine Sohlen bis zu Ewigkeit.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdxEp6lMETkQ0nXW7tfNWCcc">Der vollkommenen Gott, der Sohn der Bastet, den die Sachmet, die Herrin des Himmels aufzieht;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdQviQ5VcRUrWvORk07v43Eg">- das Ei (=der Sohn) des Re, den die Pachet geboren hat, den die Zauberreiche hat entstehen lassen;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdxvQQuQAoUAwszh66WHSWIU">- der göttliche Same, der durch Atum herauskommt, den gesäugt hat die Wadjet mit (?) ...;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd9ci9xkudUHhhjfEEA3QCrM">- ... der herauskam aus (?) ... als Angeordnetes (?) ...;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdQkKyW7tJ0Wdhd7t3yX1yx0">- ein wachsamer König, der Nützliches tut, der älteste Sohn der ganzen Götterneunheit;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd4TzLr50AUNene4pasWd7Fs">- einer der Tempel errichtet, der die Kapellen erweitert, die schon im Begriff sind, mit Erde bedeckt zu werden;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdWgg67teLU7eqQEq072btYg">- [der?] ... die Tempel, indem die Götterbilder in ihren Kapellen zufriedengestellt werden.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdwW7okS0KkaomkiBLQYd4Eg">- einer der die großen Altäre versorgt und die Opfertafeln des ..  Gottesopfer ... ;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd187zd4lFEC6hljIxdXjvS8">... ihren/sie ... Denkmäler durch Vorschriften an Zahl mehr als früher jemals;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdQru82dRD08EkuCZHW5igWs">- ihre Opferständer sind reich von Gold und Silber ... ihre ... von Gold und Silber;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd9fEXly7akNasQpoeqAo4Gk">- ihre Scheunen sind reich gemacht worden durch Getreide, ihr Schatzhaus ist unter Kostbarkeiten verhüllt;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd7UA1NcgbUhAhUBsYD8WUKM">- man hat die Haushaltsangehörigen in den Tempeln zahllos vermehrt und die Arbeitstruppen ...;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd16olvFzxUkWoNPKEMEJKUc">- die Äcker und Gärten (reichen) bis zu ihren Siedlung ... ...;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd28H4RdhEkUJqQf1sSbLQF0">- ... , ausgestattet mit Menschen, die Steine auf ihm festsetzen;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd4pWMLRE804hmR12uvkJkDQ">- die Tempel sind ausgestattet mit einem Übermaß an Gutem, ohne daß es jemand gibt, der sagte: &#039;Oh, gehörte mir doch mehr&#039; diesbezüglich, - (das alles sei?) zugunsten des Wohlergehens des Königs von OÄg. u. UÄg. Men-Maat-Re, des Sohnes des Re: Sety-mer-en-Imen, dem leben gegeben ewiglich und ewiglich.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd9xQwHQpAE2znBmJfa7mm64">- [einer?] ..., dem seine Mutter Hebsedfeste und Jahre des Friedens zugewiesen hat - (denn sie) ruht am Platz zwischen seinen Augenbrauen und ihr Besitz ist dort für  die Lebenzeit im Himmel.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd664GAk2lk26pPcihJzUWj8">Sie beugt ihren Arm und treibt für ihn die Fremdländer zurück und sie schüchtert für ihn die Herzen der Neunbogenvölker ein.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd6o4hAqqJ0uGi0fWsvCRdWQ">Er schlägt die Nomaden (aus Nubien oder Sinai) und er tötet die Libyer, indem er macht ...</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd2n3w0bomEUjik9dxG3hjaI">... einer der tüchtig und charakterfest ist auf dem Schlachtfeld.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd7Lcm03SS0NYkHVuAWmB61I">Pranke des Löwen, der schnell tötet vor der gesamten versammelten Bevölkerung.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdyzFzMTJhUbMsTaoz9iZOIA">Nie hat man (das) in Schriften der Vorfahren gesehen und nie wurde (das) als Rede von Mund zu Mund weitergegeben, außer durch seine Majestät selbst.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd7DsKOpaxkoYqfarVY4bSe8">... im Augenblick einer Pupillen (bewegung?)</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdzu2zHIHH0WwhkfPyNaDTV0">König von OÄg. u. UÄg.: Men-Maat-Re; Sohn des Re: Sety-mer-en-Imen, geliebt von der Pachet, der Herrin von Seret.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdQy80i0eu0qPr2QYGPq67uw">Nun suchte seine Majestät Nützliches für seine Mutter Pachet, der Herrin von Seret, (zu tun), indem er erneuerte ... aller Götter von Seret, damit sie (sich) kühlen können im Inneren ihres Tempels.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd50LuaP05UjkvE8s0LeyCpg">Dann ordnete seine Majestät ihren Tempel vollständig neu, (durch) Einsetzen der Türflügel in ihm, so wie am großen Wohnsitz der Herren von Seret.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdQ7bb2BkdE75vTWFvhUPtoA">Dann sprach Pachet, die Herrin von Seret zu Thot, dem Herrn der Gottesworte: &#039;Komm und sieh diese großen und reichen und dauerhaften Denkmäler, die mein geliebter Sohn für mich gemacht hat, der Herr der Beiden Länder, Men-Maat-Re, so wie du befohlen hast beim ersten Mal, so wie du es mit deinem Mund selbst ausgesprochen hast.&#039;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd9guqmWQU03NhKiQ2hWBhes">Mein Sohn soll aufsteigen auf dem Thron und dauern auf dem Platz der Ewigkeit - der Sohn des Re Sety-mer-en-Imnen.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd8QAQCRacEeFl4qEpAezuT0">Er wird Denkmäler machen für die Götter, so wie es für ihn der König der Ewigklkeit befohlen hat.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdzUxzbFcw0VQo83zYLapGlo">Er wird die Denkmäler der Pachet aufrichten, um alle Götter(bilder) von Seret zu erzeugen.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdxPLoVyaxEQ1kHhDjRujhFs">Er wird immer handeln, wie du, oh König der Ewigkeit, befohlen hast.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd7FTIbTQ30enoe2Fwz8208I">Gib ihm Leben, Dauer, Wohlergehen und alle Freude bei ihm (=bei dir).</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd1FoHX6cr0DthG6woHC1QOQ">Gib ihm Ewigkeit, wie deine Majestät und die Dauer, (in) der du existierst.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd0wi1sJPsUQMmW3RfsJEo78">Gib ihm Sieg über Sieg wie Min ...</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdxBimbeeRE3vgG6YIZuWyTs">... Größe, ... (so daß?) sie arbeiten für ihn,  alle einträchtig wie nach einem einzigen Wille.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd9xHMUhOtUwIm9c4CFh1UnY">Gib ihm zahlreiche wirklich gesunde Herden und Futter, so zahlreich wie Heuschrecken.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd95vAnCIrkpPkQZDXIFt9qs">Gib ihm einen großen vollkommenene Nil mit allen guten Speisen.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdybgueQSW01EqrfuSiHXQrE">Gib ihm Ackerland ... damit sein Herz überall dort ist, wo er es wünscht.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdw8Lx0U0ZkEMoN04oxKG8Tw">Veranlasse, daß alle Götter ihren Schutz um ihn herum legen durch Leben, Dauer, Wohlergehen entsprechen der Bitte deiner ältesten Tochter, ohne zu vernachlässigen, was ich gesagt habe</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd4F7sBBhpk7Pu6asg346Eqw">Zitation durch Thot, dem Herrn der Gotteseworte: &#039;Wie vollkommen ist deine Rede, Pachet, Herrin von Seret, so daß ich einsetze meinen Sohn, den Herrn der Beiden Länder: Men-Maat-Re, den Sohn des Re, der die Götter zufriedenstellt, der Herr der Kronen: Sety-mer-en-Imen als König der Ewigkeit, damit er Denkmäler macht für seine Mutter Pachet, die Große, die Herrin von Seret bis zur Nechech-Ewigkeit und bis zur Djet-Ewigkeit, (damit) er sein soll ...</s>
</ab>
</body>
</text>
</TEI>