<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="aed_schema.xsd"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="stQBCSH4W6YBCIVGNRZOGAZHDPQU">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Brief des Bu-teh-Imen an den Vizekönig von Kusch und General Pianch</title>
<respStmt>
<resp>converted to XML encodings</resp>
<name ref="http://d-nb.info/gnd/173759734">Simon D. Schweitzer</name>
</respStmt>
<respStmt>
<resp>edition by</resp>
<name>Ingelore Hafemann</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition>Digitale Ausgabe von Brief des Bu-teh-Imen an den Vizekönig von Kusch und General Pianch nach den <ref target="urn:nbn:de:kobv:b4-opus4-29190">Daten</ref> des <ref target="http://aaew.bbaw.de/tla">TLA-Projekts</ref></edition>
<principal>
<persName>Ingelore Hafemann</persName>
</principal>
</editionStmt>
<publicationStmt>
<publisher>AED</publisher>
<idno>QBCSH4W6YBCIVGNRZOGAZHDPQU</idno>
<availability xml:lang="en" status="free">
<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
</availability>
<date>2019-08-10</date>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository ref="ths:JMEAGLJDGJHLDJCXGLFGQ6FEFQ">British Museum</repository>
<idno>pBM 10375</idno>
<msName>pBM 10375</msName>
</msIdentifier>
<msContents>
<msItem>
<title type="modern">Brief des Bu-teh-Imen an den Vizekönig von Kusch und General Pianch</title>
<textLang mainLang="Egyh-Egyhlt">Neuhieratisch
</textLang>
<note>Brief</note>
</msItem>
</msContents>
<physDesc>
<objectDesc>
<supportDesc xml:id="tla3LHVPLNP3JB5LEMOBK6LRRYLQI">
<support>
<objectType ref="ths:5QIW3ZRHQFGINHBP4GI2GI4LFA">Schriftrolle</objectType>
</support>
</supportDesc>
</objectDesc>
</physDesc>
<history>
<origin>
<origDate>
<date type="earliest" datingPoint="ths:PNMK6Q7XZNESBJPTUSW7FGQ7YA" notBefore="-1103">Ramses XI.</date>
<date type="latest" datingPoint="ths:PNMK6Q7XZNESBJPTUSW7FGQ7YA" notAfter="-1071">Ramses XI.</date>
</origDate>
<origPlace ref="ths:VHGZGISIMJG6NBSUYALIZI4TIQ">westliches Ufer
</origPlace>
</origin>
</history>
<additional>
<listBibl>
<bibl>Cerny, J., Late Ramesside Letters, BAe 9, Bruxelles 1939, 44 ff.;
Wente, E., Late Ramesside Letters, SAOC 33, Chicago 1967, 59 f.;
Wente, W., Letters from Ancient Egypt, Atlanta, Georgia 1990, 194 f.;
Übersetzungen und Kommentare teilweise in:
Jansen-Winkeln, K., in ZÄS 122 (1995), 67 f.;
Sweeny, D., Correspondence and Dialogue, ÄAT 49, 2001, 291 (Index).
vgl. Deir el-Medina Database: http://www.leidenuniv.nl/nino/dmd/dmd.html</bibl>
</listBibl>
</additional>
<msPart>
<msIdentifier>
<repository ref="ths:JMEAGLJDGJHLDJCXGLFGQ6FEFQ">British Museum</repository>
<idno>pBM 10375</idno>
</msIdentifier>
</msPart>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<listPrefixDef>
<prefixDef ident="tla" matchPattern="(d+)" replacementPattern="dictionary.xml#l$1"></prefixDef>
</listPrefixDef>
<listPrefixDef>
<prefixDef ident="ths" matchPattern="([wd]+)" replacementPattern="thesaurus.xml"></prefixDef>
</listPrefixDef>
<listPrefixDef>
<prefixDef ident="m" matchPattern="(w+)" replacementPattern="morphologicalFeatures.xml"></prefixDef>
</listPrefixDef>
<listPrefixDef>
<prefixDef ident="src" matchPattern="([wd]+)" replacementPattern="QBCSH4W6YBCIVGNRZOGAZHDPQU.xml#l$1"></prefixDef>
</listPrefixDef>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<langUsage>
<language ident="Egyh-Egyhlt">Neuhieratisch
</language>
</langUsage>
<particDesc>
<listPerson type="editorial">
<person>
<persName>Ingelore Hafemann</persName>
</person>
</listPerson>
</particDesc>
</profileDesc>
<revisionDesc status="transformed_awaiting_update">
<listChange>
<change>1-2f16f205bb318205dae66e004e429365</change>
</listChange>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<ab>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd2U3DR5jJERBs2WRzg4JyQ4">Dem Wedelträger zur rechten Seite des Königs, Schreiber des Königs, Vorsteher des Heeres, Hoher-Priester des Amun-Re, des Königs der Götter, dem Königssohn von Kusch, Vorsteher der südlichen Fremdländer, Scheunevorsteher der Scheunen des Pharao, l.h.g. und Führer der Bogentruppe des Pharao l.h.g., Pianch 〈vom〉 Großen der Truppe (Vorarbeiter) und Schreiber der Königsnekropole But-teh-Imen und dem Wächter Kery : In Leben-Heil-und-Gesundheit und mit der Gunst des Amun-Re, des Königs der Götter.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd8oZOrNrJ0MNpCw8gVdC5Wg">Wir beten täglich zu Amun-Re, dem König der Götter, zu Mut und Chons, zu allen Göttern Thebens, zu Pa-Re-Harachte, wenn er aufgeht und wenn er untergeht, zu Amun, der mit der Ewigkeit vereint ist mit seiner Götterneunheit, zu den erhabenen Großen Neunheiten, die in Cheft-her-nebes (bei Theben) ruhen, zu Meresger, der Herrin des Westens, zu den Göttern des Landes, in dem du bist: Dir soll Leben-Heil-und-Gesundheit gegeben werden und eine lange Lebenszeit und ein hohes vollkommenens Alter, dir soll viel und zahlreich Gunst gegeben werden vor dem Amun-Re, dem König der Götter, deinem Herrn, l.h.g. und möge dich Amun wohlbehalten heimbringen, damit du Theben in deine Umarmung schließen kannst und damit wir unsere Augen mit deinem Anblick füllen können, wenn du leben-heil-und-gesund heimkommst.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd0KjB0OPekxVkjojFkRqoDo">Folgendes: Wir haben jede Angelegenheit, wegen der du - unser Herr - zu uns geschickt hast, vernommen.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd30JtEzvoETrpcOr7BkCUAk">Was das Übersenden des Briefes an uns durch die Hand des Hori, des Scherden und Gefolgsmannes unseres Herrn anbetrifft - so setzt der Bu-teh-Imen über und nimmt ihn entgegen im 1. Monat der Schemuzeit, am 〈Tag〉 10.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd1aBeg2N1ESnkWlcJfbr61w">Ich versammelte die zwei Großen der Truppe - den Schreiber Bu-teh-Imen und den Wächter Kery - mit den Arbeitern der Nekropole.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd8PCGT5DdURvkE125mGbyOw">Ich stand inmitten von ihnen und rief es ihnen zu.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd8UnBq2BLEaYmKxa3U0XWTU">Sie sagten: &#039;Wir wollen tun, wir wollen tun gemäß dem, was unser Herr gesagt hat&#039; - und zwar ihre Großen und ihre Kleinen.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd80n7AkCHkXWlk9Add0ITsY">Aber gerade als ich eintrat aus Theben, um die Leute zurück zu bringen, die dort wohnten, traf ich die Nekropolenarbeiter Imen-pa-nefer und Hor-en-Imen-penaef, diese zwei Männer, die immer bei ihrem Herrn in diesem Südland waren.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd04jQazG60mTlL7avY79SPw">Sie sagten zu mir: Wir sind zurückgekommen, denn es war unser Herr, der uns dorthin sandte, wo wir jetzt sind,  indem er uns veranlasste einen Brief zu überbringen.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd1xunRI8lkEJqWz4H2EinQ4">〈Ich〉 - der Schreiber Bu-teh-Imen - empfing den Brief.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd8vyValQhUd5koDV1ZwxmWA">Ich rief die zwei von der Truppe, diesen Wächter und die Männer von der Nekropole, die unter ihrer Aufsicht waren - ihre Großen und ihre Kleinen (inbegriffen) - und ich verkündete es ihnen.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd7dbIKx9qE2GqLeYcbzC1tE">Sie erwiderten: Wir werden tun, wir werden tun, was unser Herr gesagt hat.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdWH1XYr0W0UfuWwcsYquY1o">Und 〈im〉 ersten Monat der Schemu-Zeit am Tag 20 kam dieser Brief bei uns an.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd1WS6Hj2H0WMsDtsKy93BSc">Nun hörten wir das, was unser Herr uns gesandt hatte, mit den Worten: &#039;Seid nicht nachlässig mit diesem Auftrag&#039; - so sagte er als unser Herr und er sagte nicht: &#039;Wie steht es mit der Angelegenheit des Aussendens, das ich früher für euch gemacht habe, als ich südwärts gezogen bin mit den Worten: &#039;Laßt etwas von der gefundenen Kleidung bringen&#039;.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd5yLzWibUUWgoSVH6Sz45t8">(und) &#039;Erst nachdem ich angekommen bin sollt ihr  sie mir nach senden&#039; - so sagte er als unser Herr.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdzbNCfdMbU5Ks1IoGM1ImUo">Kann nicht der Schreiber der Königsnekropole Djehuti-mesu zu dir Bericht erstatten über unsere Suche nach einem Transportschiff und das wir (es) nicht sofort gefunden haben.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd2P1TZbjKU8clpJpH849Z5s">Er war fast gestorben wegen ihm, als wir Theben erreichten und als sie zu ihm sagten: &#039;Du bist bereits abgereist, noch bevor wir unsere Herrin erreicht haben.&#039;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd1DzJzTq0EmwuX0MnglCMNI">Und sie (die Herrin) sagte dem Schreiber der Königsnekropole Tjary wörtlich: &#039;Er (General Pianch) sagte dir: #Folge mir# &#039;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd6opc4LBMkpNtLuYZAPzmqo">Wir überwiesen die Kleidung an unsere Herrin, aber sie sagte zum Schreiber Tjary: &#039;Bist Du nicht mit den Kleidungsstücken abgereist, denn du bist es doch, der sie an deinen Herrn überweisen sollte&#039; - so sagte sie als unsere Herrin.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd1JrPiHNnkR8tXSWDMsq6Qc">Also wirklich - wenn einige zehntausende Arbeiter zu unserem Herrn gehörten, würden sie ihm (alle) gehorchen wie wir.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd3E6FLE3203wkOewsRNdSK0">Ja wahrlich - wir führen jeden Auftrag für unseren Herrn aus.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd71ejNWNWkFml1fpazoZwaQ">Wir sind aufmerksam ihm gegenüber.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd8HZRYbDcEjmnWFa5UgRfXA">Haben wir nicht aufmerksam gegenüber allen Aufträgen von ihm gewacht, die wir durchgeführt haben?</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdyMHG8Ije05LjEf96HlPAQE">Daher soll Amun-Re, der König der Götter, dein Herr, uns  ebenso Lobpreis vor dir geben.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd2rUx9nG3UuFoCWOXXP5lGA">Arbeiten wir nicht für dich nach dem Willen unserer Herzen?</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdWlgBFeCD0cGrY0aHy2ieJE">Wir schicken aus, um (es) unseren Herrn wissen zu lassen.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdyPNQgYJaUHWjMHC73puZDQ">Eine weitere Mitteilung von den Nekropolenarbeitern der großen erhabenen Königsnekropole an unseren Herrn.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd1ZiBX3aEUhgldy7zoGvyuM">Wir habe alle Angelegenheiten gehört, über die unser Herr uns geschrieben hat.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd5WAci39iUlok3LRanHMkK0">Und das Aussenden, das unser Herr zu uns getant hat, mit den Worten: &#039;Geht schnell, um einen Auftrag für mich zu erfüllen, zu dem ihr bisher noch nie ausgezogen seid und (ver)sucht, 〈ihn〉 zu erledigen, bis ich euch erreicht habe.&#039; - so sagte er als unser Herr.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd8xn9tVhNkRjlxVETQ1YbfA">(Antwort): &#039;Soll man das tun - das, was wir (bereits) kennen, denn wir sind schon in ihm hier gewesen?</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd2u4ntLVmU4JlQAlelQy9H4">(Antwort): &#039;Laßt es liegen!:</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd679Vj5dVEqhhQMyz92niQ4">&#039;Tretet nicht in es hinein&#039; - so sagte er als unser Herr.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd0X6TVJ6A0DFhAtA59WbBGM">Was den Schreiber betrifft, der uns hier vorsteht - er ist es doch, der eingesetzt ist, (weil) er eine Aufsichtsperson kennt, die ein hoher Mann war, und sein Vater hat es bestätigt - der ist zusammen mit dir.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd1AmEe96H0XQlq9RVmRYac8">Nun - bis er die Bestätigung vor uns niederlegt, dann brauchen wir 10 bis 20 Tage, während er täglich nach einer Aufsichtsperson schaut, bis er 〈eine〉 findet.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd9lodQsEPk7ykEQgkqkH498">Nun siehe, du hast geschrieben mit den Worten: &#039;Öffne einen Platz (=Grab) von den Stätten (=Gräbern) der Vorfahren und ihr sollt sein Siegel schützen, bis ich zurückomme&#039; - so sprach er als unser Herr.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd2NKRmvMdklDlYYISJJLETg">Wir führen die Aufträge aus.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd1M2kFum8EnHtbbJbWOvxf0">Wir werden es dich finden lassen - ausgewählt und vorbereitet, (genaus) das, welches uns bekannt ist.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdzBFTx5Sdk3SvvJK7Qh3SQU">Und du sollst den Schreiber der Königsnekropole Tjary  schicken, und ihn kommen lassen, damit er nach einer Aufsichtsperson für uns schaut.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd7G5H0MffEEsldnw8xUaZNw">Wahrlich - wir wurden veranlasst voranzugehen, aber wir weichen zurück, weil wir nicht wissen, wohin unsere Füsse platzieren.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd1Vzm3W49UzgmtStCApIHkE">Möge Amun-Re, der König der Götter alles Gutes für dich tun und du sollst an nichts leiden.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd4ZYtW2oQUHzr0XTTVCMdr4">Ich schreibe um unseren Herrn zu informieren durch den Polizisten der Königsnekropole Had-nacht im Monat 1 der Schemuzeit, am Tag 29.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd8rMS0t4f0qJrkYPfu21zWE">Der General des Pharao, l.h.g an den Befehlshaber der Nekropole.</s>
</ab>
</body>
</text>
</TEI>