<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="aed_schema.xsd"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="stQFV6MQQL3FEY3KO3WV45RUXGGE">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Opferliste</title>
<respStmt>
<resp>converted to XML encodings</resp>
<name ref="http://d-nb.info/gnd/173759734">Simon D. Schweitzer</name>
</respStmt>
<respStmt>
<resp>edition by</resp>
<name>Stefan Grunert</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition>Digitale Ausgabe von Opferliste nach den <ref target="urn:nbn:de:kobv:b4-opus4-29190">Daten</ref> des <ref target="http://aaew.bbaw.de/tla">TLA-Projekts</ref></edition>
<principal>
<persName>Stefan Grunert</persName>
</principal>
</editionStmt>
<publicationStmt>
<publisher>AED</publisher>
<idno>QFV6MQQL3FEY3KO3WV45RUXGGE</idno>
<availability xml:lang="en" status="free">
<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
</availability>
<date>2019-08-10</date>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<msName>östliche Innenseite</msName>
</msIdentifier>
<msContents>
<msItem>
<title type="modern">Opferliste</title>
<textLang mainLang="Egyp-Egypreg">reguläre Hieroglyphenschrift
</textLang>
</msItem>
</msContents>
<physDesc>
<objectDesc>
<supportDesc xml:id="tlaK2Q73JVKEZGCLC6D2MAO7XUSDM">
<support>
<objectType ref="ths:EOH26S2KCJC5JHPL35OJ42T5N4">Sarg</objectType>
</support>
</supportDesc>
</objectDesc>
</physDesc>
<history>
<origin>
<origDate>
<date type="earliest" datingPoint="ths:3ESLSUHOURDCPFZ2UDUJACFV7Q" notBefore="-2295">Pepi II.</date>
<date type="latest" datingPoint="ths:3DBCMXAP3ZA2TCSSOGPRVOXKME" notAfter="-2233">6. Dyn. nach Pepi II.</date>
</origDate>
<origPlace ref="ths:EWXT4Q4QYBAOHELCDQ5VPXNRXQ">Nekropolen
</origPlace>
</origin>
</history>
<additional>
<listBibl>
<bibl>S. Hassan, Excavations at Saqqara, 1937-1938, Vol. II, Cairo 1975, 19-23, Fig. 9, pl. XVI A, XVIII
[P, F, H, Ü, K, L]</bibl>
</listBibl>
</additional>
<msPart>
<msIdentifier>
</msIdentifier>
</msPart>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<listPrefixDef>
<prefixDef ident="tla" matchPattern="(d+)" replacementPattern="dictionary.xml#l$1"></prefixDef>
</listPrefixDef>
<listPrefixDef>
<prefixDef ident="ths" matchPattern="([wd]+)" replacementPattern="thesaurus.xml"></prefixDef>
</listPrefixDef>
<listPrefixDef>
<prefixDef ident="m" matchPattern="(w+)" replacementPattern="morphologicalFeatures.xml"></prefixDef>
</listPrefixDef>
<listPrefixDef>
<prefixDef ident="src" matchPattern="([wd]+)" replacementPattern="QFV6MQQL3FEY3KO3WV45RUXGGE.xml#l$1"></prefixDef>
</listPrefixDef>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<langUsage>
<language ident="Egyp-Egypreg">reguläre Hieroglyphenschrift
</language>
</langUsage>
<particDesc>
<listPerson type="editorial">
<person>
<persName>Stefan Grunert</persName>
</person>
</listPerson>
</particDesc>
</profileDesc>
<revisionDesc status="transformed_awaiting_update">
<listChange>
<change>3-b7c4e5f794d85265f6f5bd23cdcb820b</change>
</listChange>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<ab>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd24K3lFeT0U4hGiShnAHoD0">Ein Opfer, das der König giht dem Osiris ... Ni-anch-Pepi.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd5t97xQAw0ZdopURThy0btQ">1 mal Wasser-Libation, 1 mal Weihrauch-Feuer, 1 mal Festduftöl, 1 mal Hekenu-Öl, 1 mal Sefetj-Öl, 1 mal Nechenem-Öl, 1 mal Tewaut-Öl, 1 mal Bestes des Koniferen-Öls, 1 mal 〈〈Bestes des〉〉 libyschen Öls, 2 mal ein Doppelbeutel grüner Schminke, 2 mal 〈〈ein Doppelbeutel〉〉 schwarze Augenschminke, 2 mal ein Stoffstreifen-Paar, 1 mal Weihrauch-Feuer, 1 mal Wasserspende (mit) Duftkugelpaar, 1 mal Opferplatte, 2 mal ein Königsopfer, 2 mal 〈〈ein Königsopfer〉〉 befindlich im Hof, 1 mal hinsetzen, 1 mal Schenes-Gebäck fürs Frühstück, 1 mal ein Djuju-Krug 〈〈fürs Frühstück〉〉, 1 mal  Wet-Brot, 1 mal Reteh-Brot, 1 mal ein Nemeset-Krug Djeseret-Bier, 1 mal 〈〈ein Nemeset-Krug〉〉 Chenemes-Bier, 1 mal Schenes-Napfkuchen (zum Tragen), 1 mal Schenes-Gebäck zur Hauptmahlzeit, 1 mal ein Djuju-Krug  〈〈zur Hauptmahlzeit〉〉, 1 mal diese Hauptmalzeit machen, 1 mal Sut-Fleisch, 2 mal 2 Napf Wasser, 2 mal 2 Napf Natron, 1 mal Schenes-Gebäck zum Frühstück, 1 mal ein Djuju-Krug 〈〈zum Frühstück〉〉, 1 mal Wet-Brot, 2 mal Reteh-Brot, 2 mal Hetja-Brot, 4 mal Neheru-Doppelbrot, 4  mal Depet-Brot, 4 mal Pezen-Brot, 4 mal Schenes-Gebäck, 4 mal Imi-ta-Brot, 4 mal Chenefu-Kuchen, 4 mal Hebenenut-Brot, 4 mal Kemehu-kema-Brot, 4 mal Idat-Brot hinter dir, 4 mal Paut-Brot, 4 mal Ascher-Brot, 4 mal ein Napf Zwiebeln, 1 Schenkel;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd8049Q4oNkQZlqRynxh3fVg">1 mal Iwa-Fleisch, 1 mal Zechen-Fleisch, 1 mal Sut-Fleisch, 4 mal Fleisch von den Rippen, 3 mal Grillklein, 1 mal Leber, 1 mal Milz, 1 mal Hau-Fleisch, 1 mal Fleisch vond er Brust, 1 mal Graugans, 1 mal Bläßgans, 1 mal Spießente, 1 mal Graugans, 1 mal Taube, 1 mal Zif-Brot, 2 mal Schaut-Doppelkuchen, 2 mal Nepat-Doppelkuchen, 2 mal Mesut-Getreidespeise, 2 mal Djeseret-Bier, 2 mal fermentiertes Djeseret-Bier, 2 Napf Bier, 2 mal Freundschaftsbier, 2 Napf Sechepet-Bier, 2 Napf Pecha-Getränk, 2 mal Djuju-Krug mit [Sescher-Opfergabe], 2 Napf Feigen, 2 (Napf) Wein Unterägyptens, 2 mal ein Abesch-Krug Wein, 2 Napf Butischer Wein, 2 Napf Pelusischer Wein, 2 Napf Wein aus Hamu, 2 Napf Chenfu-Kuchen, 2 mal Hebenenut-Kuchen, 2 Napf Isched-Frucht, 2 Napf weißer Sechet-Körner, 2 Napf grüner Sechet-Körner, 2 Napf Emmer-Röstlinge, 2 Napf Gersten-Röstlinge, 2 mal Babat-Körner, 2 Napf Christusdorn-Frucht, 2 Napf Christusdorn-Fruchtbrot, 2 Napf Erdmandeln, 2 mal jede süße Sache, 2 mal jedes Jahresopfer, 2 mal Opfergabe und Brothälften, 3 mal Opferumlauf, 2 mal auserwählte Dinge, 3 mal Bestes de Opferausschüttung, 2 mal Libation, Reinigung, (Weihrauch-)Feuer und Zerbrechen des roten Topfes.</s>
</ab>
</body>
</text>
</TEI>