<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="aed_schema.xsd"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="stREZHGPEWMBBZJOYJCMFGVEPFDY">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Harfnerlieder Text J</title>
<respStmt>
<resp>converted to XML encodings</resp>
<name ref="http://d-nb.info/gnd/173759734">Simon D. Schweitzer</name>
</respStmt>
<respStmt>
<resp>edition by</resp>
<name>Lutz Popko</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition>Digitale Ausgabe von Harfnerlieder Text J nach den <ref target="urn:nbn:de:kobv:b4-opus4-29190">Daten</ref> des <ref target="http://aaew.bbaw.de/tla">TLA-Projekts</ref></edition>
<principal>
<persName>Lutz Popko</persName>
</principal>
</editionStmt>
<publicationStmt>
<publisher>AED</publisher>
<idno>REZHGPEWMBBZJOYJCMFGVEPFDY</idno>
<availability xml:lang="en" status="free">
<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
</availability>
<date>2019-08-10</date>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository ref="ths:W2NJGUEPWZGO7MMOJ6EANCRT7Y">(in situ)</repository>
<msName>〈Harfnerlieder Text J: 〉Neferhotep (TT 50), Lied 3</msName>
</msIdentifier>
<msContents>
<msItem>
<title type="modern">Harfnerlieder Text J</title>
<textLang mainLang="egy-egyn-Egyp-Egypreg">traditionelles Mittelägyptisch-reguläre Hieroglyphenschrift
<note>Mittelägyptisch mit Neuägyptizismen (z.B. Verwendung des proklitischen Personalpronomens)</note>
</textLang>
</msItem>
</msContents>
<physDesc>
<objectDesc>
<supportDesc xml:id="tlaKFONOXZQCVAQVP6YQRAAW67PIY">
<support>
<objectType ref="ths:Q2SYQ5XAZJG7HIEUSSLOP4I7OU">Wand</objectType>
</support>
</supportDesc>
</objectDesc>
</physDesc>
<history>
<origin>
<origDate>
<date type="earliest" datingPoint="ths:U3LID524EVGI7MWJUIJYNLNSAE" notBefore="-1319">Haremhab</date>
<date type="latest" datingPoint="ths:U3LID524EVGI7MWJUIJYNLNSAE" notAfter="-1293">Haremhab</date>
<note>Eine Ehrengoldverleihung an Neferhotep wird in der Beischrift auf &quot;Jahr 3 des Haremhab&quot; datiert (F. Kampp, Die thebanische Nekropole. Wandel des Grabgedankens von der XVIII. bis zur XX. Dynastie. 1. Teil, Mainz 1996 (Theben 13), S. 254, Hari, Neferhotep, Tf. 6), die Dekoration ist aber &quot;pure Ramesside style&quot; (Kampp, ebd.).</note>
</origDate>
<origPlace ref="ths:XNR5C5APPZASBI3EKZT6EQ5REY">Scheich Abd-el-Gurna
<note>TT 50, Südhälfte der Querhalle, Westwand, mittleres Register</note>
</origPlace>
</origin>
</history>
<additional>
<listBibl>
<bibl>- J. Duemichen, Historische Inschriften altägyptischer Denkmäler. 2. Folge: Nebst einigen geographischen und mythologischen Inschriften; Leipzig 1869, Tf. 40a [*H]
- R. Hari, La tombe thébaine du père divin Neferhotep (TT 50); Geneve 1985, S. 14-15, Tf. 4, 49, 50, 52b, 54a und dritte Farbtafel [*F,L,P,Ü]
- Heidelberger Ramessidenarchiv [*P]
- G.A. Hoskins, Ms. III, 67 (in: Hari, ebd., Tf. 54a) [*H]
- L. Kákosy, Z.I. Fábián, Harper&#039;s Song in the Tomb of Djehutimes (TT 32); in: SAK 22, 1995, S. 222-225, Fig. 3 [H]
- M. Lichtheim, The Songs of the Harpers; in: JNES 4, 1945, S. 178-212 [*H,K,*Ü]
- Schott-Photo Nr 3326 [P]

- J. Assmann, Fest des Augenblicks - Verheißung der Dauer. Die Kontroverse der ägyptischen Harfnerlieder; in: ders. et al. [Hrsgg.], Fragen an die altägyptische Literatur. Studien zum Gedenken an Eberhard Otto; Wiesbaden 1977, S. 55-84 [K]
- J. Assmann, Harfnerlieder, in: LÄ II, 1977, Sp. 972-982 [*K]
- J. Assmann, Tod und Jenseits im alten Ägypten; München 2001, S. 275-276 [Ü]
- G. Bénédite, Tombeau de Neferhotpou, fils d&#039;Amenemanit; in: MMAF 5, 1893, S. 507-510, Tf. 2 [H,Ü]
- Foster, John L., Tower Hollis, Susan: Hymns, Prayers, and Songs. An Anthology of Ancient Egyptian Lyric Poetic; Atlanta 1995 (Writings from the Ancient World 8), S. 158-159 [Ü] 
- A.H. Gardiner: In Praise of Death: A Song from a Theban Tomb; in: PSBA 35, 1913, S. 169-170 [K]
- E. Hornung, Gesänge vom Nil. Dichtung am Hofe der Pharaonen; Zürich, München 1990, S. 167-168 [Ü]
- G. Maspero, Etudes égyptiennes; Bd. I; Paris 1886, S. 167-171 [K,Ü]
- J. Osing, Aspects de la culture pharaonique. Quatre leçons au Collège de France (Février-mars 1989); Paris 1992 (MAIBL 12), S. 16-17 [Ü]
- R.K. Ritner; in: W.W. Hallo [Hrsg], The Context of Scripture. Vol. 2, Monumental Inscriptions from the Biblical World; Leiden, Boston, Köln 2000, S. 64-65 [Ü]</bibl>
</listBibl>
</additional>
<msPart>
<msIdentifier>
<repository ref="ths:W2NJGUEPWZGO7MMOJ6EANCRT7Y">(in situ)</repository>
</msIdentifier>
</msPart>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<listPrefixDef>
<prefixDef ident="tla" matchPattern="(d+)" replacementPattern="dictionary.xml#l$1"></prefixDef>
</listPrefixDef>
<listPrefixDef>
<prefixDef ident="ths" matchPattern="([wd]+)" replacementPattern="thesaurus.xml"></prefixDef>
</listPrefixDef>
<listPrefixDef>
<prefixDef ident="m" matchPattern="(w+)" replacementPattern="morphologicalFeatures.xml"></prefixDef>
</listPrefixDef>
<listPrefixDef>
<prefixDef ident="src" matchPattern="([wd]+)" replacementPattern="REZHGPEWMBBZJOYJCMFGVEPFDY.xml#l$1"></prefixDef>
</listPrefixDef>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<langUsage>
<language ident="egy-egyn-Egyp-Egypreg">traditionelles Mittelägyptisch-reguläre Hieroglyphenschrift
<note>Mittelägyptisch mit Neuägyptizismen (z.B. Verwendung des proklitischen Personalpronomens)</note>
</language>
</langUsage>
<particDesc>
<listPerson type="editorial">
<person>
<persName>Lutz Popko</persName>
</person>
</listPerson>
</particDesc>
</profileDesc>
<revisionDesc status="published">
<listChange>
<change>10-a961388b47d3ad42d0f3b5a52fdc0c1c</change>
</listChange>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<ab>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd9lEpvmUz0lohwrHXBNu1iE">Beginn des Liedes:</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdWUr9CQ8CEPVkkmLnw1oDcg">Gedenke, (o) Herz, jenes Tages, an dem man landet (wörtl.: des Landens).</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd5kcNnWmLk16qdJRC3flWQ4">Er (sc.: der Tag) wird dem bewusst gemacht (wörtl.: ins Herz gelegt), der über ein Begräbnis verfügt.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdQWiW8hKmUE8kRFzTax2xkU">Weh doch dem, der ihn nicht würdigt (?), denn es gibt keinen, der daran vorbeikommt.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd5OlBbGBpkT9kZoW1r7yWcc">Der Starke und der Schwache sind von einer Art (d. h. sind sich darin gleich).</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd2XKz2z9GECChlLLYAphi8o">Wer nordwärts und südwärts fährt im Leben, wird danach 〈am〉 Ufer landen.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd02vul95F0C4gFW8borVVIE">O Gottesvater, wie schön ist deine Reise, (wenn) du dich vereinigst mit den Herren der Ewigkeit.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdWObwjomc0zSurcs5C6jOPE">Wie dauerhaft ist dein Name in der Ewigkeit, verklärt in der Nekropole!</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdWwdfhloGEMOgPMNZsBX7ns">Alle Gött(er), denen du dienst, seit du existierst, und vor denen du Auge in Auge eintrittst: Sie sind bereit, deinen Ba zu empfangen und deine {Würde} 〈Mumie〉 zu beschützen, indem sie die Abgaben deiner beiden Arme vermehren.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdxJMIsQk6Eyjlpsl8L4gkMw">Sie werden sich deiner Vollkommenheit zuwenden, indem sie den Altar deiner Mumie festlegen.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd1sAouJW3UYLkNUh3StSQW4">Jeder Gott, der seine Speisen besitzt: Sie sagen zu dir: &quot;Willkommen in Frieden, o Autoritätsperson, die nützlich ist für unseren Ka!&quot;, (genauer gesagt) zum Gottesvater des Amun Neferhotep, gezeugt vom Richter Amuneminet, dem Gerechtfertigten.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd8weTA5tGEydpUDvsaYfp7g">O Gottesvater, ich höre dein Lob in der Gegenwart der Herren der Ewigkeit.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd6cZP8KfLU86rJDZ8Suv8O0">Man sagt über dich: &quot;Er zog die Sokarbarke&quot;, als du Henu (die personifizierte Sokarbarke) auf seinen Schlitten gestellt und die Mauern in seinem Gefolge umrundet hast, während Fayence an seiner Brust ist.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd9cBVbB8lUPqsyPW6HH3Bqs">&quot;Er richtete den Djedpfeiler auf in [Busiris (?)].&quot;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd2ibKdEkU0yZvRNQqhxj8kg">〈Du〉 bist ein Sempriester bei seiner Tätigkeit, der die Hacke entgegennimmt am Tag des Erdaufhackens, indem er die Festordnung von Busiris verliest.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdw2KO71I4k1IsuWbKBOZ5Yo">Gut ist es, dass du existierst unter den Göttern.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd3xtRJcqNkQzv4k2uUGpWO4">(Man) wird sich an dich erinnern wegen deiner Vollkommenheit, weil du einer bist, der zu Heliopolis Zutritt hat und der die Geheimnisse kennt, die in ihm (sc. Heliopolis) sind.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdxUHGTfKg0TsharZyZws81o">Für den Vorlesepriester, der das Herz des Amun zufrieden stellt, Neferhotep, der Gerechtfertigte.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd5b03SMdjE66iDVJKjA9k5c">O Gottesvater, dein Ba ist ausgezeichnet worden, indem dein Sarg vorübergeht, Anubis seine beiden Hände auf dich legt (?), die beiden Schwestern dich umfassen und die Reinigung für dich erneut durchgeführt wird, du, der du überwiesen bist an die Arbeit der Ewigkeit.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd6rTaBif90XEiz9jQ5Su1J8">Der Gottesleib ist in seiner richtigen Gestalt.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd3Gi0reNq0OjgZ3yrDosYE8">Salbe ist auf den Armen von Schesmu.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdW3fOT5YOkPfiUekntGZs0w">〈Deine〉 Kleidung ist die Arbeit der Tait.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdzOnkadhXEk0pZtxGc9oEJ8">Die Horuskinder sind dein Schutz.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd3V0TFYrlkJDvjOotRA3BcI">Die beiden Weihen (d.h. Isis und Nephthys) sitzen für dich am Doppeltor, während sie wegen deines Namens klagen, weil du der warst, der nützlich für deinen Herrn Amun war, als du (noch) auf Erden warst, (du) Gottesvater des Amun, Neferhotep, Gerechtfertigter.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd3pmUQKttEhjtWvyDEnC8RY">O Gottesvater, das Andenken an dich ist in Heliopolis</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd54iJ9ToPk6AkiEsostp9zs">und dein Beschützer ist in Theben.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdWEXNtWBPUKoo44DMSQnrhE">Nicht wirst Du gesucht (wörtl.: gibt es ein Dich-suchen) ewiglich.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd1hvOosiQU8Tu3k1i11PfEc">Nicht wird dein Name vergessen, weil du ein Wahrhaftiger bist im Haus des Ptah, (einer,) der Auge in Auge Zutritt zum Sanktuar hat, der verständig und kundig in seinen (sc.: des Ptah) großen Erscheinungsformen ist, (einer,) der den Zeitraum der Ewigkeit kennt und dessen Glanz (?).</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd8qwABuXcUZZp74VWR9JtyI">Du mögest aufgerichtet sein und glücklicher als zu der (Zeit), als du existiertest.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdzZArsgbPUrcurfAMw5JvxY">O Gelobter, Neferhotep, Gerechtfertigter, dein Sohn ist im Triumph, indem seine Feinde gefällt sind in Ewigkeit.</s>
</ab>
</body>
</text>
</TEI>