<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="aed_schema.xsd"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="stTXWYS7CRGBA25KZOWNAQLNPGJU">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>〈Große Semna-Stele Sesostris&#039; III. (Berlin ÄM 1157)〉</title>
<respStmt>
<resp>converted to XML encodings</resp>
<name ref="http://d-nb.info/gnd/173759734">Simon D. Schweitzer</name>
</respStmt>
<respStmt>
<resp>edition by</resp>
<name>Marc Brose</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition>Digitale Ausgabe von 〈Große Semna-Stele Sesostris&#039; III. (Berlin ÄM 1157)〉 nach den <ref target="urn:nbn:de:kobv:b4-opus4-29190">Daten</ref> des <ref target="http://aaew.bbaw.de/tla">TLA-Projekts</ref></edition>
<principal>
<persName>Marc Brose</persName>
</principal>
</editionStmt>
<publicationStmt>
<publisher>AED</publisher>
<idno>TXWYS7CRGBA25KZOWNAQLNPGJU</idno>
<availability xml:lang="en" status="free">
<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
</availability>
<date>2019-08-10</date>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository ref="ths:GOUD7BQ5DBCENBWBR4KFWDW5SI">Ägyptisches Museum und Papyrussammlung</repository>
<idno>ÄM 1157</idno>
<altIdentifier>
<idno></idno>
<note>Gefunden 1844 während der Lepsius-Expedition. Beim Abtrimmen der Rückseite ist sie in zwei Teile zerbrochen. Das untere Fragment wurde abtransportiert und nach Berlin gebracht, das obere Fragment wurde in Semna zurückgelassen, 1886 nach Kairo transportiert und 1899 nach Berlin gegeben, wo es mit dem unteren Fragment wieder vereinigt wurde; siehe Seidlmayer, Fundort, 233-235.</note>
</altIdentifier>
<msName>Große Semna-Stele Sesostris&#039; III. (Berlin ÄM 1157)</msName>
</msIdentifier>
<msContents>
<msItem>
<title type="modern">〈Große Semna-Stele Sesostris&#039; III. (Berlin ÄM 1157)〉</title>
<textLang mainLang="egy-egym-Egyp-Egypreg">frühes und klassisches Mittelägyptisch-reguläre Hieroglyphenschrift
</textLang>
</msItem>
</msContents>
<physDesc>
<objectDesc>
<supportDesc xml:id="tla4JD6MAAS5JDQJAN5VCF2ZXBWEM">
<support>
<objectType ref="ths:LCPWQCZ2HVFBVFJHVYSQ2UJHIY">rundbogige Stele</objectType>
<note>Sandstein, H: 160 cm; B: 97 cm; in zwei Teile zerbrochen, doch heute wieder zusammengesetzt; siehe Seidlmayer, Fundort, 234-235</note>
</support>
</supportDesc>
</objectDesc>
</physDesc>
<history>
<origin>
<origDate>
<date type="earliest" datingPoint="ths:QGFPPB7TBJC4DOC46YTOAH4UYM" notBefore="-1872">Sesostris III.</date>
<date type="latest" datingPoint="ths:QGFPPB7TBJC4DOC46YTOAH4UYM" notAfter="-1854">Sesostris III.</date>
<note>Königstitulatur und Angabe des Regierungsjahres sind auf der Stele erhalten.</note>
</origDate>
<origPlace ref="ths:7P7Z2OTKOJDH7B3VOHVKSJ33RQ">Semna
<note>Vermutlich war die Stele in der Königskapelle vor der Ostmauer der Festung Semna(-West)an der Einmündung der Flusstreppe aufgestellt.Gefunden wurde sie jedoch bei einer Bresche der Umfassungsmauer auf dem Felsplateau, auf dem die Festung steht; siehe Seidlmayer, Fundort, passim.</note>
</origPlace>
</origin>
</history>
<additional>
<listBibl>
<bibl>- C.R. Lepsius, Denkmäler aus Ägypten und Äthiopien, II. Abteilung, Berlin 1849, Tf. 136h [F].
- F. J. Chabas, Études sur l&#039;antiquité historique, d&#039;après les sources égyptiennes et les monuments réputés pré-historiques, 2. ed. revue et augmentée, Paris 1873, 133-134 [Ü von Z. 11-21].
- Königliche Museen zu Berlin, Ausführliches Verzeichnis der Aegyptischen Altertümer und Gipsabgüsse, 2. verb. Aufl., Berlin 1899 [Ü von Z. 4-5, 13-16, 17-21].  
- A. Erman, Ägyptische Chresthomathie zum Gebrauch auf Universitäten und zum Selbstunterricht, Porta Linguarum Orientalium 19, Berlin 1904, 120-122, *60 [H, K von Z. 3-5, 13-16, 17-21].
- J.H. Breasted, Ancient Records of Egypt, Vol. I: The First through the Seventeenth Dynasties, Chicago 1906, 294-297 (§§ 653-660) [Ü, K]. 
- E.A.W. Budge, The Egyptian Sudan. Its History and Monuments, Vol. I, London 1907, 543-547 [F, Ü]. 
- W. Wreszinski, in: Ägyptische Inschriften aus den Königlichen Museen zu Berlin. Erster Band: Inschriften von der ältesten Zeit bis zum Ende der Hyksoszeit, Leipzig 1913, 257-258 [H]. 
- K. Sethe, Aegyptische Lesestücke zum Gebrauch im akademischen Unterricht. Texte des Mittleren Reiches, 2. verb. Aufl., Leipzig, 1928, 83-84 [*H].
- K. Sethe, Erläuterungen zu den aegyptischen Lesestücken, Leipzig 1927, 136-139 [K]. 
- A. Erman, Die Welt am Nil. Bilder aus dem alten Ägypten, Leipzig 1936, 101, Tf. 20 [P, K].
- A. Erman, L&#039;Égypte des Pharaons, Paris 1939, pl. XIIIa [P]. 
- T. Säve-Söderbergh, Ägypten und Nubien. Ein Beitrag zur Geschichte altägyptischer Außenpolitik, Lund 1941, 77-78 [Ü]. 
- K. Lange, Sesostris. Ein Ägyptischer König im Mythos, in Geschichte und Kunst, München 1954, 14-15 [non vidi]. 
- G. Posener, Littérature et politique dans l&#039;Égypte de la XIIe dynastie, Paris 1956, 134-136 [Ü von Z. 4-10].
- A.H. Gardiner, Egyptian Grammar, 3rd Edition revised, Oxford 1957, 361 [H, Ü von Z. 9-13]. 
- B. Porter / R. Moss, Topographical Bibliography of Ancient Egyptian Hieroglyphic Texts, Reliefs, and Paintings, Vol. VII. Nubia, The Deserts, and Outside Egypt, Oxford 1962, 151 [B].
- P. Kaplony, in: Orientalia 35, 1966, 403-407 [K zu Z. 16, 20-21]. 
- S. Donadoni, La letteratura egizia, Milano 1967, 113-114 [Ü]. 
- E. Blumenthal, Untersuchungen zum ägyptischen Königtum des Mittleren Reiches, I: Die Phraseologie, Berlin 1970, 151-152 (D 1.11), 165 (D 3.5), 186 (E 2.6), 188 (E 2.15-16), 216 (F 2.6), 222-223 (F 2.26-27), 226 (F 3.4), 233-234 (F 3.21), 235-236 (F 3.27), 237 (F 3.30), 240 (F 4.5), 241-242 (F 4.7), 244-245 (F 4.14), 324 (G 4.40), 389 (G 8.1-2), 434-435 (H 1.5-6+8) [Ü, K; Auszüge]. 
- W. Wolf, Das Alte Ägypten, München 1971, 196-197 [Ü]. 
- H.G. Fischer, Hands and hearts (Berlin 1157), in: JEA 59, 1973, 224-226 [K zu Z. 13]. 
- M. Lichtheim, Ancient Egyptian Literature, Volume I: The Old and Middle Kingdoms, Berkeley / Los Angeles / London 1973, 118-120 [Ü, K]. 
- W. Barta, Der Terminus $twt$ auf den Grenzstelen Sesostris&#039; III. in Nubien, in: Festschrift zum 150jährigen Bestehen des Berliner Ägyptischen Museums, Mitteilungen aus der Ägyptischen Sammlung Bd. VIII, Berlin 1974, 51-54 [Ü, K zu Z. 15-19]. 
- A. Theodorides, in: RIDA 22, 1975, 94-99 [non vidi].  
- W.V. Davies, &#039;Hands and Hearts (Berlin 1157)&#039; - an alternative, in: JEA 62, 1976, 176-177 [K zu Z. 13]. 
- R.A. Delia, A Study of the Reign of Senwosret III, London 1980, 42-77 [Ü, *K]. 
- J. Assmann, in: Saeculum 35, 1984, 111 [Ü von Z. 4-6, 8-14]. 
- C. Obsomer, Les campagnes de Sésostris dans Hérodote, CEA 1, Bruxelles 1989, 65-67, 181-182 [*F, B, Ü, K]. 
- C.J. Eyre, The Semna Stelae: Quotation, Genre, and Functions of Literature, in. S. Israelit-Groll (ed.), Studies in Egyptology presented to Miriam Lichtheim, vol. I, Jerusalem 1990, 134-165 [Ü, K]. 
- R.B. Parkinson, Voices from Ancient Egypt. An Anthology of Middle Kingdom Writings, London 1991, 43-46, 155-156 [H, B, Ü]. 
- K.-H. Priese, in: Museumsinsel Berlin. Ägyptisches Museum, Mainz 1991, 46 [P, nur Oberseite bis Z. 6; Ü, Auszüge]. 
- J.M. Galán, Victory and Border, Terminology related to Egyptian Imperialism in the XVIIIth Dynasty, HÄB 40, Hildesheim 1995, 108-109 [Ü, K zu Z. 3-5, 10-12, 17-21]. 
- J. Leclant, in: D. Wildung (Hg.), Sudan. Antike Königreiche am Nil, Müchen / Paris 1996, 78-79  = J. Leclant, in: Soudan. Royaumes sur le Nil, Paris 1997, 78-79 [*P, *B, Ü]. 
- G. Meurer, Nubier in Ägypten bis zum Beginn des Neuen Reiches. Zur Bedeutung der Stele Berlin 14753, ADAIK 13, Berlin 1996, 32-33 [K]. 
-  S.J. Seidlmayer, Pharao setzt die Grenzen. Textanalyse zwischen traditioneller Philologie und elektronischen Medien. Eine Ausstellung der Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften und der Staatlichen Museen zu Berlin, Stiftung Preußischer Kulturbesitz, im Ägyptischen Museum, Berlin-Charlottenburg, 1. Oktober - 31. Dezember 1999, Begleitheft zur Ausstellung, Berlin 1999 = http://aaew.bbaw.de/wbhome/begleitHeft/index.html (Stand: 30.07.2012), 11-12 [P, Ü]. 
- S.J. Seidlmayer, Zu Fundort und Aufstellungskontext der großen Semna-Stele Sesostris&#039; III., in: SAK 28, 2000, 233-242 [K]. 
- D. Wildung, in: Ägypten 2000 v. Chr.: Leben und Tod am Nil, 21. Mai bis 20. August 2000, Knauf-Museum Iphofen; Die Geburt des Individuums, 9. Juni bis 5. November 2000, Berlin, Kunstforum der GrundkreditBank, Vernissage - Die Zeitschrift zur Ausstellung 12 / 2000, 43 [P; Ü von Z. 4-16].
- G. Meurer, in: C.-B. Arnst / I. Hafemann / A. Lohwasser (Hgg.), Begegnungen. Antike Kulturen im Niltal, Festgabe für Erika Endesfelder, Karl-Heinz Priese, Walter Friedrich Reineke, Steffen Wenig, Leipzig 2001, 328-329 [Ü von Z. 11-13]. 
- W.K. Simpson, The Literature of Ancient Egypt. An Anthology of Stories, Instructions, Stelae, Autobiographies, and Poetry, 3. Aufl., London / New Haven 2003, 337-338, 580-581 [B, *Ü].
- C. Vogel, Ägyptische Festungen und Garnisonen bis zum Ende des Mittleren Reiches, HÄB 46, Hildesheim 2004, 73-77, 259 [Ü, K zu Z. 20-21]. 
- P. Tallet, Sésostris III et la fin de la XIIe dynastie, Paris 2005, 44-48, fig. 5 [H, Ü]. 
- D. Franke, in: H. Felber (Hg.), Feinde und Aufrührer. Konzepte von Gegnerschaft in ägyptischen Texten, besonders des Mittleren Reiches, Abhandlungen der Sächsisichen Akademie der Wissenschaften zu Leipzig, Bd. 78 Heft 5, Leipzig 2005, 96-97 [Ü, K zu Z. 6-13]
- C. Obsomer, in: M.-C. Bruwier (Hg.), Pharaons Noirs sur la Piste des Quarante Jours, Marimont 2007, 70-72 [P, F, Ü, K]. 
- L. Török, Between Two Worlds. The Frontier Region between Ancient Nubia and Egypt 3700 BC - AD 500, PdÄ 29, Leiden / Boston 2009, 81 [B; Ü, Auszüge]. 
- J. F. Borghouts, Egyptian. An Introduction to the Writing and Language of the Middle Kingdom II: Sign-Lists, Exercises and Reading Texts, Egyptologische Uitgaven 14.2, Leuven / Leiden 2010, 416-417, 448-449 (Nr. 4) [H, K]. 
Paralleltext: Stele Khartoum Nr. 3 = Inv. 451
- J.M.A. Janssen, The Stela (Khartoum Museum No. 3) from Uronarti, in: JNES 12, 1953, 51-55, pl. LXV [*P, *H, *Ü, *K] (siehe bei Uronarti-Stele).</bibl>
</listBibl>
</additional>
<msPart>
<msIdentifier>
<repository ref="ths:GOUD7BQ5DBCENBWBR4KFWDW5SI">Ägyptisches Museum und Papyrussammlung</repository>
<idno>ÄM 1157</idno>
<altIdentifier>
<idno></idno>
<note>Gefunden 1844 während der Lepsius-Expedition. Beim Abtrimmen der Rückseite ist sie in zwei Teile zerbrochen. Das untere Fragment wurde abtransportiert und nach Berlin gebracht, das obere Fragment wurde in Semna zurückgelassen, 1886 nach Kairo transportiert und 1899 nach Berlin gegeben, wo es mit dem unteren Fragment wieder vereinigt wurde; siehe Seidlmayer, Fundort, 233-235.</note>
</altIdentifier>
</msIdentifier>
</msPart>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<listPrefixDef>
<prefixDef ident="tla" matchPattern="(d+)" replacementPattern="dictionary.xml#l$1"></prefixDef>
</listPrefixDef>
<listPrefixDef>
<prefixDef ident="ths" matchPattern="([wd]+)" replacementPattern="thesaurus.xml"></prefixDef>
</listPrefixDef>
<listPrefixDef>
<prefixDef ident="m" matchPattern="(w+)" replacementPattern="morphologicalFeatures.xml"></prefixDef>
</listPrefixDef>
<listPrefixDef>
<prefixDef ident="src" matchPattern="([wd]+)" replacementPattern="TXWYS7CRGBA25KZOWNAQLNPGJU.xml#l$1"></prefixDef>
</listPrefixDef>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<langUsage>
<language ident="egy-egym-Egyp-Egypreg">frühes und klassisches Mittelägyptisch-reguläre Hieroglyphenschrift
</language>
</langUsage>
<particDesc>
<listPerson type="editorial">
<person>
<persName>Marc Brose</persName>
</person>
</listPerson>
</particDesc>
</profileDesc>
<revisionDesc status="published">
<listChange>
<change>1-7bbe70fb3eee1122ef2c91a6bf829181</change>
</listChange>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<ab>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd2u1WPVPW000ho4Ct9DfPHM">Behedeti.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd86qYJe97kIaip7GQ3KTW0A">Es lebe der Horus &quot;Göttlich an Gestalt&quot;, der Nebti &quot;Göttlich an Geburt&quot;, der König von Ober- und Unterägypten 𓍹Chakaure𓍺, beschenkt mit Leben.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdwz84T2HYEZagSq4JEbKnnw">Es lebe der Goldhorus &quot;Der Erschienene&quot;, der leibliche Sohn des Re, den er liebt, der Herr der Beiden Länder 𓍹Sesostris𓍺, beschenkt mit Leben, Dauer, Macht, ewiglich.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd1xrWGWBX0LugDucP4yYxwA">Regierungsjahr 16, Monat 3 der $pr,t$-Jahreszeit: 
Seine Majestät richtet die Südgrenze bei Semna ein.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdxhqybN7Nkwti4WMVfRnYD8">Ich richtete meine Grenze ein, 
indem ich (weiter) nach Süden fuhr als meine (göttlichen) Vorväter.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd5DQbWNwAUM0tWh9hw3jN60">Ich vermehrte (lit. gab Zuwachs auf) das, was mir vererbt worden war.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd8CmV3H5QEwlm5fTMqAyTx4">Ich bin ein König, der (zuerst) spricht (und danach) handelt.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd22ANh9TiEr8oZVrEut1ie0">Was mein Herz denkt, ist, was durch meinen Arm geschieht.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd16UO7X3hEGvqzy6f1w0jPg">(Ich bin ...) Einer, der wild entschlossen ist, zu erobern,
der resolut vorgeht (o.ä.), um Erfolg zu erreichen.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd066soWX80qIukTFdvBZHUc">Einer, in dessen Herz das Wort (d.h. die Überlegung) nicht schläft.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd87iq1QWQUjPs7cmzPYMYoQ">Einer, der an die Klienten / Abhängigen denkt, 
der für die Mildtätigkeit eintritt.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdyxLx82ob0zNhx3FBpiq50g">Der (aber) nicht mildtätig ist gegenüber dem Unruhestifter, der ihn angegriffen hat.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd66frQNXykB3gtX7FLcJdKo">Der angreift, wenn er angegriffen wird.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdxFX9Byl5EiVqJmYpOyzV5A">Der schweigt / ruhig bleibt, wenn man (ihm gegenüber) schweigsam / ruhig ist.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdyd03QYhz0QlthPa7pn4SDo">Einer, der die Rede beantwortet entsprechend dem, was in ihr vorgekommen ist.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd1bKUgQPvU0kuvzfzpeWl8Q">Denn das Schweigen / still halten nach dem (feindlichen) Angriff bedeutet, das Herz des Unruhestifters zu bestärken.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd0DkNXPQ00QpstLyj07Ylcw">Tapferkeit bedeutet Angriff, 
Feigheit bedeutet Rückzug.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd5LAysrQHERPokMMzWyJPnA">Ein echter Schlappschwanz (o.ä.) ist, wer sich von seiner Grenze zurückdrängen lässt.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd2lX4f7UAE0Wg18GWbSq5HQ">Denn der Nubier hört auf das, was dem Munde entfallen ist (lit. auf das Entfallene des Mundes) (d.h. reagiert gemäß der Art der Äußerung).</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd0qwB4a3ZEkskcVnBcx8Mo4">Ihm Antworten ist es, was ihn zur Flucht drängt.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdWbuQVt3Q0GhjQcaZQaZTdQ">Greift man ihn an, so zeigt er seinen Rücken.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd3AQHXARrU3OkWC0BtvY95Q">Weicht man zurück, so schickt er sich an zum Angriff.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdxBFWUR7fEuwkcPHEG2GUQQ">Das sind keine Leute, denen man Respekt erweist.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdQNKu1fhCk7qnLm0clnfckk">Es sind Elende, mit gebrochenem (d.h. schwachem / feigem) Herzen.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd8cyPK1vj0krtDwNEpIGXLk">Meine Majestät hat es gesehen.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd0WhAPsLPUFCppkmAfRlJmw">Es ist ⸢keine⸣ falsche Behauptung!</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdy85nbbCUEryrTiD75KlXdA">(Denn:) Ich raubte ihre Frauen, 
ich brachte ihre Angehörigen weg, 
〈ich〉 ging vor gegen ihre Wasserstellen, 
〈ich〉 schlug ihre Stiere, 
〈ich〉 riss ihr Getreide aus, 
〈ich〉 legte Feuer daran.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd5UKLWmPB0hUlUQhRbrcYmo">So wahr mein göttlicher Vater für mich lebt,
ich spreche die Wahrheit.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd83Enr2KWkfPo9wb0a8UNC0">Es ist kein Wort von Prahlerei daran, welches aus meinem Munde gekommen ist.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdze62s24wkp3tit3si3hIgY">Was nun jeden Sohn von mir betrifft, der diese Grenze halten wird, die Meine Majestät errichtet hat, 
er ist mein Sohn, 
er wird meiner Majestät geboren sein.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdwblyIhvEUFdnv8aUHRlBEE">Vorbildlich ist ein Sohn, ein Schützer seines (göttlichen) Vaters, der die Grenze desjenigen hält, der ihn gezeugt hat.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd6RAYHRqvkQWjH1Rtl4dL20">Wer sie (= die Grenze) aber aufgeben und nicht mehr um sie kämpfen wird, 
der ist nicht mein Sohn, 
der wird mir nicht geboren sein.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd2t7jf1Wk0WHu8M5kSM1HeQ">Meine Majestät hat nämlich veranlasst, dass angefertigt werde eine Statue meiner Majestät an dieser Grenze, die meine Majestät festgesetzt hat, 
damit ihr standhaft seid an ihr, 
damit ihr um sie kämpft.</s>
</ab>
</body>
</text>
</TEI>