<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="aed_schema.xsd"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="stWJ2XZ62S7JDQJPOT5PEN7IVYRM">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>-</title>
<respStmt>
<resp>converted to XML encodings</resp>
<name ref="http://d-nb.info/gnd/173759734">Simon D. Schweitzer</name>
</respStmt>
<respStmt>
<resp>edition by</resp>
<name>John M. Iskander</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition>Digitale Ausgabe von - nach den <ref target="urn:nbn:de:kobv:b4-opus4-29190">Daten</ref> des <ref target="http://aaew.bbaw.de/tla">TLA-Projekts</ref></edition>
<principal>
<persName>John M. Iskander</persName>
</principal>
</editionStmt>
<publicationStmt>
<publisher>AED</publisher>
<idno>WJ2XZ62S7JDQJPOT5PEN7IVYRM</idno>
<availability xml:lang="en" status="free">
<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
</availability>
<date>2019-08-10</date>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<msName>Die Stelentexte</msName>
</msIdentifier>
<msContents>
<msItem>
<title type="modern">-</title>
<textLang>-
</textLang>
</msItem>
</msContents>
<physDesc>
<objectDesc>
<supportDesc xml:id="tla73PMEOX3GBAVRDX3B5BVGXW6YA">
<support>
</support>
</supportDesc>
</objectDesc>
</physDesc>
<history>
<origin>
<origDate>
</origDate>
</origin>
</history>
<msPart>
<msIdentifier>
</msIdentifier>
</msPart>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<listPrefixDef>
<prefixDef ident="tla" matchPattern="(d+)" replacementPattern="dictionary.xml#l$1"></prefixDef>
</listPrefixDef>
<listPrefixDef>
<prefixDef ident="ths" matchPattern="([wd]+)" replacementPattern="thesaurus.xml"></prefixDef>
</listPrefixDef>
<listPrefixDef>
<prefixDef ident="m" matchPattern="(w+)" replacementPattern="morphologicalFeatures.xml"></prefixDef>
</listPrefixDef>
<listPrefixDef>
<prefixDef ident="src" matchPattern="([wd]+)" replacementPattern="WJ2XZ62S7JDQJPOT5PEN7IVYRM.xml#l$1"></prefixDef>
</listPrefixDef>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<particDesc>
<listPerson type="editorial">
<person>
<persName>John M. Iskander</persName>
</person>
</listPerson>
</particDesc>
</profileDesc>
<revisionDesc status="published">
<listChange>
<change>70-9c459c2a8a3f44230311f7d7a7446c80</change>
</listChange>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<ab>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcDYNrigi2NokqmnxnX3ra7rqU">(9a) Das Opfer, das der König Osiris gegeben hat, dem Herrn von [...] ein Totenopfer an Brat und Bier, Rindfleisch und Geflügel und allen guten und reinen Dingen, von denen ein Gott leben (kann), für den Ka der Würdigen beim Großen Gott, der wirklichen Königsbekannten Tny, der Gerechtfertigten, der Herrin von Würdigkeit.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcDYAHuU7k350VWmwH6OvdN5wk">(9b) Das Opfer, das der König Osiris-Chontamenti gegeben hat, dem Großen Gott, dem Herrn von Abydos [...] ein Totenopfer an Brot und Bier, Rindfleisch und Geflügel, an Weihrauch, Libation, Wein, Salböl und Leinen für den Ka der Würdigen beim Großen Gott, der wirklichen Königsbekannten Tny, die Herrin von Würdigkeit, der Gerechtfertigten beim Größen Gott, dem Herrn des Westens.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcDYLPNO4Y9AE41tl1EUQt25kg">(10) Das Opfer, das der König Osiris-Chontamenti gegeben hat, dem Großen Gott, dem Herrn von Abydos, das (er) Anubis gegeben hat, dem vor der Gotteshalle, Imiut, dem Herrn von der Nekropole, (11) tausend an Broten, tausend an Bier, tausend an Rindern und Geflügel, tausend an Weihrauch, dem göttlichen Geruch, der hervorkommt beim (12) großen Hügel von Cheri-aha.13, für den Ka der Würdigen beim Großen Gott, dem Herrn von Abydos, der wirklichen Königsbekannten (13) Tny.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcDYDb0Vi52TkgZtx2fr1r5Amk">O Wab-Priester, Propheten, die ihr den Tempel des Osiris betretet, ihr sollt (14) mit eurem Mund sagen:
Ein Opfer, das der König gegeben hat, ein Totenopfer an Brot und Bier, Rindfleisch und Geflügel, täglich und für jedes Fest, das Neujahrsfest, das Thothfest, (alle) Jahresfest(opfer) und Ḥnk.t-Opfer, für den Ka der (15) Würdigen beim Großen Gott, dem Herrn von Abydos, der wirklichen Königsbekannten Tny.
O Wab-Priester, Propheten, die ihr den Tempel des Osiris betretet, ihr sollt (14) mit eurem Mund sagen:
Das Opfer, das der König gegeben hat, ein Totenopfer an Brot und Bier, täglich und für jedes Fest, das Neujahrsfest, das Thothfest, (alle) Jahresfest(opfer) und Ḥnk.t-Opfer, für den Ka der (15) Würdigen beim Großen Gott, dem Herrn von Abydos, der wirklichen Königsbekannten Tny.
O Wab-Priester, Propheten, die ihr den Tempel des Osiris betretet, ihr sollt (14) mit eurem Mund sagen:
Das Opfer, das der König gegeben hat, ein Totenopfer an Brot und Bier, täglich und für jedes Fest, das Neujahrsfest, das Thothfest, (alle) Jahresfest(opfer) und Ḥnk.t-Opfer, für den Ka der (15) Würdigen beim Großen Gott, dem Herrn von Abydos, der wirklichen Königsbekannten Tny.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcDYCK7h70Zlkpshc71yDxhmW8">Sie sagt: Ich bin eine Besitzerin von Charakter, (16) die Erste der Menschen, würdig und gepriesen von meinem Herrn, eine in den Aussprüchen Gute, eine Edle des Königs ( 17) wegen ihrer Wahrhaftigkeit, die er täglich mit Speisen beschenkt hat. Ich trat in Gunst ein, (18) ich kam in Beliebtheit heraus, eine deren Mund ihre Trefflichkeit verursachte, die etwas aussprach und es wurde für sie gemacht, eine Würdige (19) bei der großen königlichen Gemahlin, der Gekrönten, die wirkliche Königsbekannte Tny, die Herrin von Würdigkeit, die beim Großen Gott, dem Herrn des Westens, Gerechtfertigte.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcDYDlM7CBRPUj8vmQqIrvGMj0">(20) Die Königsbekannte Tny: Möge sie nach Abydos gehen an jenem Tag, den man nicht ausspricht. </s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcDYBurqBWbxEvev0lfUgqPfEQ">Möge sie (21) die göttliche Kapelle betreten und die Geheimnisse sehen.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcDYJGgVwTTGU2sp1TRaWohtwI">Möge sie die Neschmet-Barke betreten und das Wasser (22) in der Barke des Gottes überqueren.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcDYNzI3oprTUx9pXpAuLFC8xA">Möge die wirkliche Königsbekannte Tny auf den Feldern des Re hervorkommen, ꜥnx-jmj-Pflanzen auf ihren Augen, (23) ihrer Nase und ihren Ohren, snw-Pflanzen auf ihrem Körper. </s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcDYO78ri9BQENdqEJOte4Qz6w">Sie wird von Tait bekleidet.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcDYPRemIgMA0HKs4eK1xj7Y6Y">Ihr wurde (24) die Kleidung von Haroeris gegeben, am Tag, als er die Weiße Krone genommen hat.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcDYPMSGdjZI0LUrFIJWMQZ2HE">Du hast deine Nase, (25) deine Augen sehen, die wirkliche Königsbekannte Tny, die Gerechtfertigte.</s>
</ab>
</body>
</text>
</TEI>