<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="aed_schema.xsd"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="stXQ7ALYNAMVD77NDSQH6I2S33A4">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Tb 018</title>
<respStmt>
<resp>converted to XML encodings</resp>
<name ref="http://d-nb.info/gnd/173759734">Simon D. Schweitzer</name>
</respStmt>
<respStmt>
<resp>edition by</resp>
<name>Burkhard Backes</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition>Digitale Ausgabe von Tb 018 nach den <ref target="urn:nbn:de:kobv:b4-opus4-29190">Daten</ref> des <ref target="http://aaew.bbaw.de/tla">TLA-Projekts</ref></edition>
<principal>
<persName>Burkhard Backes</persName>
</principal>
</editionStmt>
<publicationStmt>
<publisher>AED</publisher>
<idno>XQ7ALYNAMVD77NDSQH6I2S33A4</idno>
<availability xml:lang="en" status="free">
<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
</availability>
<date>2019-08-10</date>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository ref="ths:RJR6FHP26FBPVMGXDXHLLZIG2Y">Egyptian Museum</repository>
<idno>CG 51189, J.E. 95839</idno>
<msName>pKairo CG 51189 (pJuja)</msName>
</msIdentifier>
<msContents>
<msItem>
<title type="modern">Tb 018</title>
<textLang mainLang="Egyp-Egypcs">Kursivhieroglyphisch
</textLang>
</msItem>
</msContents>
<physDesc>
<objectDesc>
<supportDesc xml:id="tla4JYU7WOWOZE2FOYYLP3KXEP3BE">
<support>
<objectType ref="ths:5QIW3ZRHQFGINHBP4GI2GI4LFA">Schriftrolle</objectType>
</support>
</supportDesc>
</objectDesc>
</physDesc>
<history>
<origin>
<origDate>
<date type="earliest" datingPoint="ths:TGGVPV3PMFAP5O5OBSMOIKEX74" notBefore="-1388">Amenophis III.</date>
<date type="latest" datingPoint="ths:TGGVPV3PMFAP5O5OBSMOIKEX74" notAfter="-1352">Amenophis III.</date>
</origDate>
<origPlace ref="ths:4SHO2GKY4NEV5EYKIDN4GOHDQA">Tal der Könige (Biban el-Muluk)
<note>KV 46</note>
</origPlace>
</origin>
</history>
<additional>
<listBibl>
<bibl>I. Munro, Die Totenbuch-Handschriften der 18. Dynastie im Museum Cairo, ÄA 54, 1994, Tf. 46-72
Th. M. Davis, The Funeral Papyrus of Iouiya (1908)</bibl>
</listBibl>
</additional>
<msPart>
<msIdentifier>
<repository ref="ths:RJR6FHP26FBPVMGXDXHLLZIG2Y">Egyptian Museum</repository>
<idno>CG 51189, J.E. 95839</idno>
</msIdentifier>
</msPart>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<listPrefixDef>
<prefixDef ident="tla" matchPattern="(d+)" replacementPattern="dictionary.xml#l$1"></prefixDef>
</listPrefixDef>
<listPrefixDef>
<prefixDef ident="ths" matchPattern="([wd]+)" replacementPattern="thesaurus.xml"></prefixDef>
</listPrefixDef>
<listPrefixDef>
<prefixDef ident="m" matchPattern="(w+)" replacementPattern="morphologicalFeatures.xml"></prefixDef>
</listPrefixDef>
<listPrefixDef>
<prefixDef ident="src" matchPattern="([wd]+)" replacementPattern="XQ7ALYNAMVD77NDSQH6I2S33A4.xml#l$1"></prefixDef>
</listPrefixDef>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<langUsage>
<language ident="Egyp-Egypcs">Kursivhieroglyphisch
</language>
</langUsage>
<particDesc>
<listPerson type="editorial">
<person>
<persName>Burkhard Backes</persName>
</person>
</listPerson>
</particDesc>
</profileDesc>
<revisionDesc status="published">
<listChange>
<change>4-2bd08fd242d992d4d22153ce2049794a</change>
</listChange>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<ab>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd7jD5cMiQ0V3rKmL4NBGnJc">Oh, Thot, der Osiris gegen seine Feinde rechtfertigt, rechtfertige (auch) NN, gerechtfertigt, gegen seine Feinde im großen Gerichtshof, in dem Osiris ist, der in Heliopolis tagt, in dieser Nacht des Abendopfers, jener Nacht des Kampfes, der Bewachung der Frevler, jenem Tage des &quot;man vernichtet die Feinde des Allherrn an ihm&quot;!</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdw2xWK6c80Bhh5YciL47Zjc">Der große Gerichtshof in Heliopolis: Das ist Atum, das ist Schu, das ist Tefnut.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdwuhrU6c40Y5vn4QW77rrXg">Die Bewachung der Frevler, das heißt, man vernichtet Seths Bande, als Wiederholung seines Schadens.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd2TJVaEmdEeHtgwGjboxbe4">Oh, Thot, der Osiris gegen seine Feinde rechtfertigt, rechtfertige (auch) NN gegen seine Feinde im großen Gerichtshof in Busiris, in jener Nacht des Aufrichtens des Djed-Pfeilers in Busiris!</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdwHtxNQXekmLh17t83QiWh4">Der große Gerichtshof in Busiris: Das ist Osiris, das ist Isis, das ist Nephthys, das ist Harendotes.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd46LYrX4QE5RpKfGGd3tHnQ">Das Aufrichten des Djed-Pfeilers in Busiris: Die Arme des Horus, der Letopolis regiert, sie waren um Osiris gebreitet in der Art einer Binde aus Stoff.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdwPkiZyU20WpjShJ5xPzprA">Oh, Thot, der Osiris gegen seine Feinde rechtfertigt, rechtfertige (auch) NN gegen seine Feinde im großen Gerichtshof in Letopolis, in jener Nacht des Abendopfers in Letopolis!</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdQaSyT2sLktlsPOkEXbIXdg">Der große Gerichtshof, der in Letopolis tagt, das ist Horus-Mechentiirti, das ist Thot, der im großen Gerichtshof von Naref ist.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd5Z1RsU2Q0a1pCJ96yaWCwQ">Diese Nacht des Abendopfers, das ist das Licht (sic!) von Osiris Begräbnis.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdwd235ikzkihpSeeTH1KDy8">Oh, Thot, der Osiris gegen seine Feinde rechtfertigt, rechtfertige (auch) NN gegen seine Feinde im großen Gerichtshof in Pe und Dep, in dieser Nacht des Aufrichtens der Schlangensteine des Horus, da man ihm das Erbe aus dem Besitz seines Vaters Osiris festsetzte (&quot;diese Nacht des ... und des man-setzt-fest-...&quot;)!</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdWLVriNVUUMWohF9pYbIHBo">Der große Gerichtshof, der in Pe und Dep tagt, das ist Horus, das ist Isis, das sind Amset und Hapi.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdyaWY9oqFEbNhEP3VrXhQwk">Das Aufrichten der Schlangensteine für Horus: Seth hatte mit seinen Gefolgsleuten gesprochen.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd9DQQuYsVEaWg1qWOHbADTo">Dagegen wurden die Schlangensteine aufgestellt.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd1xMkJwlBUYfhY46APCWhLI">Oh, Thot, der Osiris gegen seine Feinde rechtfertigt, rechtfertige (auch) NN gegen seine Feinde im großen Gerichtshof in Den Beiden Wäscher-Ufern, in jener Nacht, da Isis wachend die Nacht mit der Trauer um ihren Bruder Osiris zubrachte!</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd7snTHNIQk8roiOyAHhZyVs">Der große Gerichtshof in Den Beiden Wäscher-Ufern: Das ist Isis, das ist Horus, das ist Amset.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd8xa18YXT00WrbvtrBEI3zk">Oh, Thot, der Osiris gegen seine Feinde rechtfertigt, rechtfertige (auch) NN gegen seine Feinde im großen Gerichtshof in Abydos, in jener Nacht des Haker-Festes, da die Toten in Abrechnung und die &quot;Verklärten&quot; im Entstehen begriffen sind, während Tänze in Thinis aufgeführt werden!</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd4jpFVY2aEhWqz6q2MZa1Bg">Oh, Thot, der Osiris gegen seine Feinde rechtfertigt, rechtfertige (auch) NN gegen seine Feinde im großen Gerichtshof auf dem Weg der Toten, in jener Nacht des Durchführens der Abrechnung mit den Nicht-Seienden!</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdwSSycmSuUMIkOxZNzQpIOM">Der große Gerichtshof auf dem Weg der Toten, das ist Thot, das ist Isis, 〈das ist〉 Anubis.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd72oZLh3eUcvrjz4uWursvc">Das Durchführen der Abrechnung mit den Nicht-Seienden: Das bedeutet, daß man die &quot;Dinge&quot; vor den Bas der Kinder der &quot;Müden&quot; absperrte.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdQsnQYnyOkphioM56pkejRc">Oh, Thot, der Osiris gegen seine Feinde rechtfertigt, rechtfertige (auch) NN, gerechtfertigt, gegen seine Feinde vor dem großen Gerichtshof in der großen Erdaufhackung in Busiris, in dieser Nacht der Erdaufhackung mit ihrem Blut und der Rechtfertigung des Osiris gegen seine Feinde!</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdyitzDiq407PlpA53EmP68I">Der große Gerichtshof in der großen Erdaufhackung in Busiris: Das bedeutet die Ankunft von Seths Bande, nachdem sie die Gestalt von Kleinvieh angenommen hatten.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdQzqRg5W9Ewqjnew8Y8zV9c">Da wurden (sie) geschlachtet vor diesen Göttern, wobei es ihr Blut war, das aus ihnen troff.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd7x7L1UQfEndsORs2BzPDy4">Dann übergab man (sie) dem Bewohner von Busiris als Verurteilung.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd5RcKkIfH0g9lCdjIavYp1w">Oh, Thot, der Osiris gegen seine Feinde rechtfertigt, rechtfertige (auch) NN gegen seine Feinde im großen Gerichtshof in Naref, in jener Nacht des Verbergens des Großgestaltigen!</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd3u8oN4x60BToAIzfWlR02E">Der große Gerichtshof in Naref: Das ist Schu, das ist Baba, das ist Re, das ist Osiris.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd5Dy3gUgx0shiz9pBk8Kmy8">Jene Nacht der Verbergens des Großgestaltigen: Man war dabei, Arm, Kopf, Flanke und Schenkel des Wennefer zu bestatten.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd4h8WXtm6kFyqf7zcokW61I">Oh, Thot, der Osiris gegen seine Feinde rechtfertigt, rechtfertige (auch) NN gegen seine Feinde im großen Gerichtshof in Rosetau, in dieser Nacht, da Anubis mit seinen Armen über den &quot;Dingen&quot; hinter Osiris die Nacht zubrachte und Osiris gegen seine Feinde rechtfertigt wurde!</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd7keC5sGTUDBlItVDWk7dhc">Der große Gerichtshof, der in Rosetau tagt, das ist Osiris, das ist Horus, das ist Isis.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd66WhTFayk57pPzo1mCYySo">Horus, sein Herz ist erquickt.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd3vQLJWBnkp2uFn2nG6tZQ8">Osiris, er ist froh.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd074QAdHMUmmoSSESTDPXfE">Die Beiden Tempelreihen (=alle Götter) sind darüber zufrieden.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd37UGMUD0ET0kPiVw05OhtI">Es ist nämlich Thot, der Osiris gegen seine Feinde rechtfertigt und der NN rechtfertigt, in diesem (falsches Genus) zehnten großen Gerichtshof, in dem Re ist, in dem Osiris ist, und im Gerichtshof jedes Gottes und jeder Göttin in Gegenwart dessen, der seine Feinde und Feindinnen beseitigt.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd0JxZVSq8kfDqDyZsdqSg08">Möge er alles Böse vertreiben, das mir anhaftet.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd9badqRQGk3MsE0eTFGwwXA">Ein Mann sage diesen Spruch, indem er rein ist.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd2shKE9LykZUm3Yxl4xuQSI">Das bedeutet Herausgehen am Tage, nachdem er gestorben ist, und das Annehmen der Gestalt, die 〈sein Sinn〉 (ein)gibt.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdwFXqQw0rk50s25Sg2hEhDQ">Wer ihn aber täglich über ihn/sich rezitiert, das bedeutet Heil auf Erden.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd2qW02VxYEAXqoU69rqJ6iU">Er entkommt aus jedem Feuer.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdzDWAQrQSkQ9qLRoPgsUGRc">Nichts Böses kann ihn erreichen.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd5SQGjhaK0MljIZzSc3CCDw">Millionenfach wirksam erwiesen.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd4YhJubsfUT7oUZF6as6Ev8">Ich habe (es) gesehen.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd1l2F2FFp0iqgojVDSSjN0Q">Es geschah Großes.</s>
</ab>
</body>
</text>
</TEI>