<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="aed_schema.xsd"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="stXSMWRMUR4NB6XEXIJVRVHJK2R4">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Stelentext</title>
<respStmt>
<resp>converted to XML encodings</resp>
<name ref="http://d-nb.info/gnd/173759734">Simon D. Schweitzer</name>
</respStmt>
<respStmt>
<resp>edition by</resp>
<name>Gunnar Sperveslage</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition>Digitale Ausgabe von Stelentext nach den <ref target="urn:nbn:de:kobv:b4-opus4-29190">Daten</ref> des <ref target="http://aaew.bbaw.de/tla">TLA-Projekts</ref></edition>
<principal>
<persName>Gunnar Sperveslage</persName>
</principal>
</editionStmt>
<publicationStmt>
<publisher>AED</publisher>
<idno>XSMWRMUR4NB6XEXIJVRVHJK2R4</idno>
<availability xml:lang="en" status="free">
<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
</availability>
<date>2019-11-19</date>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository ref="ths:RJR6FHP26FBPVMGXDXHLLZIG2Y">Egyptian Museum</repository>
<idno>JE 48865</idno>
<msName>Bannstele des Aspelta(?) (JE 48865)</msName>
</msIdentifier>
<msContents>
<msItem>
<title type="modern">Stelentext</title>
<textLang>-
</textLang>
</msItem>
</msContents>
<physDesc>
<objectDesc>
<supportDesc xml:id="tlaOYIZ4S7FDVBQBAS2ERQ7G7YQCM">
<support>
<objectType ref="ths:LCPWQCZ2HVFBVFJHVYSQ2UJHIY">rundbogige Stele</objectType>
<objectType ref="ths:KHC5ZCKCHJDG7J3PGYCUHGLR5E">König</objectType>
<material ref="ths:TCNODPO4NFBSRI7WQYIR23ALJI">Stein</material>
<note>Material: Granit</note>
</support>
</supportDesc>
</objectDesc>
</physDesc>
<history>
<origin>
<origDate>
<date type="earliest" datingPoint="ths:744HIAA6FRHBROALBB3DV4VV3I" notBefore="-0713">25. Dyn.</date>
<date type="latest" datingPoint="ths:744HIAA6FRHBROALBB3DV4VV3I" notAfter="-0656">25. Dyn.</date>
<note>Die beiden Königsnamen sind ausgehackt. Zur Identifikation mit Aspelta siehe I. Hofmann, Studien zum meroitischen Staat, MRE 2, Brüssel, S. 17 sowie J. Leclant, in: Textes et Langages II, BdE 64, 1972, S. 131. Die Zuweisung an Aspelta ist allerdings nicht unumstritten, siehe hierzu K.-H. Priese, in: D. Wildung (Hrsg.), Sudan. Antike Königreiche am Nil, München 1996, S. 207. Nach K.-H. Priese (persönliche Mitteilung vom 16.11.2015) entspricht zum einen der sorgfältige Schriftstil der Stele eher dem Duktus der 25. Dynastie, zum anderen sind in den ausgehackten Kartuschen sehr wahrscheinlich drei Schriftquarate zu rekonstruieren. Der Name des Aspelta füllt dagegen nur zwei Schriftquatdrate.</note>
</origDate>
<origPlace cert="high" ref="ths:5XKJZBNHQ5DH3OG6DT73N2X7N4">Gebel Barkal
<note>Tempel B 500, Outer Court (Hof B 501= Lepsius N)</note>
</origPlace>
</origin>
</history>
<additional>
<listBibl>
<bibl>- PM VII 218
- N.-C. Grimal, Quatre stèles Napatéennes au musée du Caire. JE 48863-48866. Textes et indices, MIFAO 106, Kairo 1981, S. 36-39, Taf. VIIIa-IX [*P; *F; *H]
- R. Holton Pierce/L. Török, 38. Banishment Stela of Aspelta from Year 2, from the Amûn temple at Gebel Barkal, in: FHI I, S. 252-258 [U; Ü; K]
- A. Mariette, Monument divers recueillis en Égypte et en Nubie, 2 Bde., Paris 1872, S. 2, Taf. X [F]
- A. Mariette, Fouilles II, Taf. X
- G. Maspero, Sur un Décret d&#039;excommunication, trouvé au Djebel-Barkal, in: Revue Archéologique 22, 1871, S. 329-336 [U; Ü; K]
- H. Schäfer, Die sogenannte &quot;Stèle de l&#039;excommunication&quot; aus Napata, in: Klio 6, S. 287-296 [F; Ü; K]
- H. Schäfer, Urkunden der älteren Äthiopenkönige (Urk III), Leipzig 1905, S. 108-113 [H]
- E. A. T. Budge, The Egyptian Sudan. Its History and Monuments II, London 1907, S. 69-73 [F; Ü; K]
- E. A. T. Budge, Egyptian Literature II: Annals of Nubian Kings, London 1912, S. 113-116 [H; Ü]
- G. A. Reisner, Inscribed Monuments from Gebel Barkal, ZÄS 66, 1931, S. 76-100, Nr. 53 [K]
- L. Török, Der Meroitische Staat 1, Meroitica 9, Berlin, S. 181-182 [Ü]

- Abklatsche: BBAW, Archiv &quot;Altägyptisches Wörterbuch&quot;, Inv.-Nr.n A.1586 (Kasten 305); A.2325 (Kasten 313); A.2326 (Kasten 313); A.2327 (Kasten 313)
- Faksimile (1:1), angefertigt von Karl-Heinz Priese (unpubliziert)</bibl>
</listBibl>
</additional>
<msPart>
<msIdentifier>
<repository ref="ths:RJR6FHP26FBPVMGXDXHLLZIG2Y">Egyptian Museum</repository>
<idno>JE 48865</idno>
</msIdentifier>
</msPart>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<listPrefixDef>
<prefixDef ident="tla" matchPattern="(d+)" replacementPattern="dictionary.xml#l$1"></prefixDef>
</listPrefixDef>
<listPrefixDef>
<prefixDef ident="ths" matchPattern="([wd]+)" replacementPattern="thesaurus.xml"></prefixDef>
</listPrefixDef>
<listPrefixDef>
<prefixDef ident="m" matchPattern="(w+)" replacementPattern="morphologicalFeatures.xml"></prefixDef>
</listPrefixDef>
<listPrefixDef>
<prefixDef ident="src" matchPattern="([wd]+)" replacementPattern="XSMWRMUR4NB6XEXIJVRVHJK2R4.xml#l$1"></prefixDef>
</listPrefixDef>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<particDesc>
<listPerson type="editorial">
<person>
<persName>Gunnar Sperveslage</persName>
</person>
</listPerson>
</particDesc>
</profileDesc>
<revisionDesc status="published">
<listChange>
<change>83-a7e05ce5365a4b24c1b994d0d9ba6c8e</change>
</listChange>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<ab>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUCEPXWIqWOJUI7nrQqwW3wobs">Der vollkommene Gott,
der dem Re Gleiche,
der Atum des Anfangs,
Kenner des Landeplatzes,
der weit ausschreitet,
Zweiter des Aton,
der Atem an jede Nase gibt, so dass er die Untertanen belebt,
der mit seiner Macht zupackt, wie der, der ihn erzeugt hat,
der Seine Majestät bei jeder (einzelnen) Angelegenheit all seiner vortrefflichen Angelegenheiten leitet,
der älteste Sohn, der seinen Vater schützt,
der antwortet beim (Eintreten des) Falls der Einnahme seines Thrones,
der König von Ober- und Unterägypten, {{Meri-Ka-Re(?)}},
der Sohn des Re, {{Aspelta(?)}},
geliebt von Amun-Re, dem Herrn der Throne der Beiden Länder, der im Gebel Barkal weilt,
dem Leben ewiglich gegeben ist.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUCEH5P2YHjPUwwk9pQzWq0LjU">Regierungsjahr 2 seines Erscheinens, als seine Majestät auf dem Thron des Geb war:</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUCEFFuWkc5T0Qah5fgCsYYtFg">Seine Majestät hat bezüglich des Tempels seines Vaters, des Amun von Napata, der im Gebel Barkal weilt, befohlen, diese Familie zu vertreiben, die der Gott hasst und die man Tmpsy-prdtḫy nennt, mit den Worten:</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUCFYS4BgpmIUmblXqYNQ0lvio">Lasst sie nicht in den Tempel des Amun von Napata, der im Gebel Barkal weilt, wegen jener Angelegenheit eintreten - Es ist ein Abscheu es auszusprechen! -, die sie im Tempel des Amun getan haben.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUCEDRGpf16UETvvFMg8WQ4RPs">Sie taten etwas (lit.: eine Angelegenheit), das der Gott nicht erlaubt (lit.: befohlen) hat zu tun.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUCFUdDIQS9tEQbrDvQcEHKMsU">Sie ersannen einen bösen Plan in ihren Herzen, nämlich einen Mann zu töten, der kein Verbrechen begangen hatte (lit.: dessen Verbrechen nicht existierte), ohne dass der Gott befohlen hatte, es zu tun.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUCEKllJxeWh0Q1nVGaeuoLgKw">Der Gott veranlasste, dass sie mit ihrem eigenen Mund sprachen, damit ihre Schlechtigkeit offenbart wird.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUCEJuUTdht7EagmfDM330HXUM">Er tötete sie, indem (sie) zu Brandopfern gemacht wurden [...] um alle ḥm-nṯr-Priester und alle wꜥb-Priester abzuschrecken, wenn sie unter dem Gott(esbild) eintreten, erhaben in der Höhe seiner bꜣ-Macht und in der Größe seiner sḫm-Macht.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUCENVQliJVjULwvCZ2iqEPMrs">Seine Majestät sagte:</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUCEEy6AYQxaExmhmbFmeHXoyc">Was jeden ḥm-nṯr-Priester und jeden wꜥb-Priester betrifft, der eine (böse) Tat im Tempel verrichtet, [vernichte (o.ä.)] sie, ohne dass zugelassen wird, dass (ihre) beiden Füße den Erdboden berühren und ohne dass zugelassen wird, dass (ihre) Erben nach ihnen fortdauern (d.h. in ein Priesteramt eingesetzt werden), so dass der Tempel nicht mit ihren Sünden ausgestattet wird.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUCInqviE9joEV2nFkJfThzQo4">Das ist seine (des Tempels) Bestimmung, damit er (der Tempel) frei davon (d.i. die Sünde) ist.</s>
</ab>
</body>
</text>
</TEI>