<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="aed_schema.xsd"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="stY4YPWPCQUJAT3GNPZWWNMQJXVA">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>99,1-102,16 = Eb 854-855: „Geheimwissen des Arztes“ (das Gefäßbuch)</title>
<respStmt>
<resp>converted to XML encodings</resp>
<name ref="http://d-nb.info/gnd/173759734">Simon D. Schweitzer</name>
</respStmt>
<respStmt>
<resp>edition by</resp>
<name>Lutz Popko</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition>Digitale Ausgabe von 99,1-102,16 = Eb 854-855: „Geheimwissen des Arztes“ (das Gefäßbuch) nach den <ref target="urn:nbn:de:kobv:b4-opus4-29190">Daten</ref> des <ref target="http://aaew.bbaw.de/tla">TLA-Projekts</ref></edition>
<principal>
<persName>Lutz Popko</persName>
</principal>
</editionStmt>
<publicationStmt>
<publisher>AED</publisher>
<idno>Y4YPWPCQUJAT3GNPZWWNMQJXVA</idno>
<availability xml:lang="en" status="free">
<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
</availability>
<date>2019-08-10</date>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository ref="ths:5IKOLHCGXFAWFPL2F464TXOBDU">Leipzig</repository>
<idno>[ohne Inventarnummer]</idno>
<altIdentifier>
<idno></idno>
<note>Der Papyrus Ebers befindet sich in der Papyrus- und Ostrakasammlung der Universitätsbibliothek Leipzig.</note>
</altIdentifier>
<msName>Papyrus Ebers</msName>
</msIdentifier>
<msContents>
<msItem>
<title type="modern">99,1-102,16 = Eb 854-855: „Geheimwissen des Arztes“ (das Gefäßbuch)</title>
<textLang mainLang="egy-egym-Egyh-Egyhmdb">frühes und klassisches Mittelägyptisch-Mittelhieratische Buchschrift
</textLang>
</msItem>
</msContents>
<physDesc>
<objectDesc>
<supportDesc xml:id="tlaFA5AXVOIIREOBJT2MOXMQRQQPA">
<support>
<objectType ref="ths:5QIW3ZRHQFGINHBP4GI2GI4LFA">Schriftrolle</objectType>
<material ref="ths:6HRN4262MRB7ZJCTZKSQ33LLE4">Papyrus</material>
</support>
</supportDesc>
</objectDesc>
</physDesc>
<history>
<origin>
<origDate>
<date type="earliest" datingPoint="ths:E4VXX5LISZC2XIR6AYPM3Y3TQI" notBefore="-1649">15. / 16. / 17. Dynastie</date>
<date type="latest" datingPoint="ths:NUW3K7UK3BBUFDPHZDD2ZZ3LYI" notAfter="-1293">18. Dyn.</date>
<note>Die Datierung des Papyrus Ebers basiert im Wesentlichen auf der Paläographie, wofür Ebers Handschriften der 18. Dynastie zum Vergleich heranzieht, namentlich pBoulaq 18 (inzwischen jedoch in die 2. Zwischenzeit datiert), das Amenophis-Ritual des pTurin Cat. 1876 (inzwischen jedoch in die 20. Dynastie datiert) sowie die Berliner Lederrolle (Ebers, Papyros Ebers, Bd. 1, 3-4). Erman argumentiert aus paläographischen und orthographischen Gründen dafür, die Papyri Rhind (aufgrund einer Datierungsangabe in die ausgehende Hyksoszeit zu datieren), Westcar und Ebers als etwa zeitgleich anzusehen (Erman, Die Märchen des Papyrus Westcar, Bd. 2, Glossar, Palaeographische Bemerkungen und Feststellung des Textes, Königliche Museen zu Berlin. Mittheilungen aus den orientalischen Sammlungen 4, Berlin 1890, 38-44 und 54). Dem schließt sich auch Möller an (Möller, Hieratische Paläographie I, 20).
Der Ebers-Kalender auf der Rückseite des Papyrus wird als Hinweis für die zeitliche Einordnung des Textes gewertet. Dabei verkompliziert die Einbeziehung des Kalendariums und des darin eingebetteten Königsnamens die Redaktionsgeschichte des Papyrus. Eisenlohr datiert die Niederschrift des Kalenders in das 2. Jh. v. Chr. und vermutet in der Kartusche eine Schreibung des Namens von Kleopatra III.: &quot;Die Schrift ist spät hieratisch und nähert sich derart dem Demotischen, dass sie eher nach als vor 200 ante Chr. gesetzt werden dürfte.&quot; (Eisenlohr, in: ZÄS 8, 1870, 165. Zu einer Spätdatierung des Kalenders siehe außerdem: K. Riehl, Das Sonnen- und Siriusjahr der Ramessiden mit dem Geheimniss der Schaltung und das Jahr des Julius Cäsar, Leipzig 1875, 349-363 und D. Dimitriadis, Über fremde Körper, Würmer und Insekten im menschlichen Ohr und ihre Behandlung von der ältesten Zeit bis heute, Athen 1909, 191 (Hinweis R. Scholl)). Über die Abfassungszeit des medizinischen Textes äußert Eisenlohr sich aber nicht. Ebers schließt dagegen kategorisch aus, dass der Text aus der Ptolemäerzeit stammt (Ebers, in: ZÄS 11, 1873, 41). Er schreibt zwar, dass der Schreiber der Seitenzahlen von 1-60 mit dem des Kalenders identisch sein muss, trifft jedoch zunächst keine Aussagen über dessen zeitliches Verhältnis zum Schreiber des medizinischen Textes (Ebers, in: ZÄS 12, 1874, 3-4). Später zieht er die Zahlen der Paginierung und den Haupttext gleichermaßen für seinen paläographischen Abgleich heran und datiert den Kalender explizit in das 16. Jh. v. Chr. und die 18. Dynastie, also ungefähr zeitgleich mit dem medizinischen Hauptteil (Papyros Ebers, Bd. 1, 3-4, 9). Da die Nummerierung der Seitenzahlen bis 60 nach dem Abfassen des Haupttextes hinzugefügt wurde und das Kalendarium von der gleichen Hand geschrieben worden ist wie die Seitenzahlen, kann man davon ausgehen, dass das Kalendarium später als der Haupttext niedergeschrieben worden ist. Zur Lesung des Königsnamens im Kalendarium hat schließlich Erman nachgewiesen, dass er Djeser-ka-Re zu lesen und damit Amenophis I. gemeint ist (Erman, Märchen des Papyrus Westcar, Bd. 2, 56-60).</note>
</origDate>
<origPlace ref="ths:RGS2OLARZRFTHEFGRYNKB6YJ5E">Theben
<note>Georg Ebers kaufte den Papyrus im Winter 1872/1873 in Theben; sein ägyptischer Händler berichtet ihm, der Papyrus wäre &quot;vor nunmehr 14 Jahren in einem Grab des el-Assassif (...) zwischen den Beinen einer Mumie&quot; gefunden worden (Ebers, Papyrus Ebers, 2). Ausgehend vom Datum der Publikation, 1875, wäre der Papyrus also 1861 gefunden worden. Ein Auktionskatalog von 1869 erwähnt einen medizinischen Papyrus mit einem Kalender auf der Rückseite, der sich im Besitz des Amerikaners Smith befände (non vidi, zitiert nach B. Holmes, P. Gad Kitterman, Medicine in Ancient Egypt. The Hieratic Material, Cincinnati 1914, 17 und Breasted, Surgical Papyrus, 24, Anm. 1) und Eisenlohr schreibt (ZÄS 8, 1870, 165-167), dass ihm im Februar 1870 von Smith zwei &quot;von ihm erworbene&quot; medizinische Papyrusrollen gezeigt worden seien, von denen eine über 100 Seiten lang sei und die damit nur der Papyrus Ebers sein kann. Eisenlohr fertigt daraufhin, wie er weiter schreibt, ein Faksimile des Kalenders an, allerdings nach einer Durchzeichnung, nicht nach dem Original. Es ist diese Abschrift gewesen, die in verschiedenen ZÄS-Artikeln der frühen 1870er zu der Vermutung führte, dieser Papyrus sei im Besitz von Smith, wogegen sich Ebers vehement wehrte: &quot;Mit dem höchsten Interesse habe ich Mr. Goodwins Aufsatz über die calendarische Notiz auf der Rückseite des nunmehr der Leipziger Universitätsbibliothek angehörenden grossen medicinischen Papyros gelesen, den es mir im vorigen Winter im Theben zu erwerben gelungen ist und der, was ich hier ausdrücklich wiederhole, $Mr. Smith niemals gehört hat$.&quot; (Ebers, in: ZÄS 12, 1874, 3; Hervorhebung i.O.). Nach Ausweis eines Briefes von Ebers an seine Frau von 1873 (Scholl, Papyrus Ebers, 29-30) war es Edwin Smith lediglich gelungen, eine Abschrift vom Kalender und von einigen weiteren Seiten anzufertigen, während das Original beim Händler verblieb und erst von Ebers erworben werden konnte.</note>
</origPlace>
</origin>
</history>
<additional>
<listBibl>
<bibl>- http://papyri.uni-leipzig.de/receive/UBLPapyri_schrift_00035080 [*P]
- G. Ebers, Papyros Ebers. Das hermetische Buch über die Arzneimittel der alten Ägypter in hieratischer Schrift, 2 Bde., Leipzig 1875 [*F]
- W. Wreszinski, Der Papyrus Ebers: Umschrift, Übersetzung und Kommentar (Die Medizin der alten Ägypter 3), Leipzig 1913 [*T]
- H. Grapow, Grundriß der Medizin der alten Ägypter V. Die medizinischen Texte in hieroglyphischer Umschreibung autographiert, Berlin 1958 [*T]

- T. Bardinet, Les papyrus médicaux de l&#039;Egypte pharaonique. Traduction intégrale et commentaire, Paris 1995 [*Ü,*K]
- H. von Deines, H. Grapow, W. Westendorf, Grundriß der Medizin der alten Ägypter IV. Übersetzung der medizinischen Texte, Berlin 1958 [*Ü,*K]
- B. Ebbell, The Papyrus Ebers. The Greatest Egyptian Medical Document, Copenhagen 1937 [Ü]
- W. Westendorf, Handbuch der altägyptischen Medizin (HdO I.36.1 und 2). Leiden u.a. 1999 [*Ü,*K]

- T. Pommerening, Neues zu den Hohlmaßen und zum Medizinalmaßsystem, in: S. Bickel, A. Loprieno (Hgg.), Basel Egyptology Prize 1. Junior Research in Egyptian History, Archaeology, and Philology (Aegyptiaca Helvetica 17). Basel 2003, 201-219 [*K zum Maßsystem]

- H. Grapow, Bemerkungen zum Papyrus Ebers als Handschrift, in: ZÄS 71, 1935, 160-164 [K]
- R. Scholl, Der Papyrus Ebers: die größte Buchrolle zur Heilkunde Altägyptens (Schriften aus der Universitätsbibliothek Leipzig 7), Leipzig 2002</bibl>
</listBibl>
</additional>
<msPart>
<msIdentifier>
<repository ref="ths:5IKOLHCGXFAWFPL2F464TXOBDU">Leipzig</repository>
<idno>[ohne Inventarnummer]</idno>
<altIdentifier>
<idno></idno>
<note>Der Papyrus Ebers befindet sich in der Papyrus- und Ostrakasammlung der Universitätsbibliothek Leipzig.</note>
</altIdentifier>
</msIdentifier>
</msPart>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<listPrefixDef>
<prefixDef ident="tla" matchPattern="(d+)" replacementPattern="dictionary.xml#l$1"></prefixDef>
</listPrefixDef>
<listPrefixDef>
<prefixDef ident="ths" matchPattern="([wd]+)" replacementPattern="thesaurus.xml"></prefixDef>
</listPrefixDef>
<listPrefixDef>
<prefixDef ident="m" matchPattern="(w+)" replacementPattern="morphologicalFeatures.xml"></prefixDef>
</listPrefixDef>
<listPrefixDef>
<prefixDef ident="src" matchPattern="([wd]+)" replacementPattern="Y4YPWPCQUJAT3GNPZWWNMQJXVA.xml#l$1"></prefixDef>
</listPrefixDef>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<langUsage>
<language ident="egy-egym-Egyh-Egyhmdb">frühes und klassisches Mittelägyptisch-Mittelhieratische Buchschrift
</language>
</langUsage>
<particDesc>
<listPerson type="editorial">
<person>
<persName>Lutz Popko</persName>
</person>
</listPerson>
</particDesc>
</profileDesc>
<revisionDesc status="published">
<listChange>
<change>115-c5ccc8bf20f21a2b959082dfc457d4ce</change>
</listChange>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<ab>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCd4PSnrMeskwUrWwocaJSLoE">Anfang des Geheimwissens des Arztes,</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCd7ZP05l8e0xguuH2E6wWfLk">Kenntnis vom Gang des $ḥꜣ.tj$-Herzens (und) Kenntnis vom $ḥꜣ.tj$-Herzen (insgesamt):</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCd8HYkicGUUOupQ9XRqchb5k">Die Gefäße (führen) daraus zu jedem Körperteil. </s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCd06FPELk4kyHvOIDljobCsk">Was diese (Gefäße) angeht, (wenn) irgendein Arzt, irgendein Sachmet-Priester, irgendein Magier (?) seine Hände und Finger (wörtl.: die Hände und seine Finger) auf den Kopf, auf den Hinterkopf, auf die Hände, auf die Stelle des $jb$-Herzens, auf die Arme, auf die Beine legt, ist es das $ḥꜣ.tj$-Herz, das er misst, weil seine Gefäße zu jedem seiner Körperteile (führen).</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCd9JwoqZAhkZTunJaWm911dM">Denn es ist der Fall, dass es (d.h. das $ḥꜣ.tj$-Herz) vorn in den Gefäßen jedes Körperteils spricht.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCd8iuNPR2vUIRtFi2xuZEeUw">Vier Gefäße sind in seinen Nasenlöchern/Nasenhöhlen.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCdwgKwl4NaUZbu22hEQyMi9M">Zwei sind es, die Schleim geben.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCd50YGmj8R0wYq0q3GQM4OKc">Zwei sind es, die Blut geben.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCdQLktSxdm0hjpLJd8rWSvgQ">Vier Gefäße sind im Inneren seiner Augen-Schläfen-Partie (?), die es letzten Endes (?) sind, die veranlassen, dass die Augen blutig sind (und) dass jede Krankheit der Augen durch sie (d.h. die Gefäße) entsteht, dadurch, dass sie zu den Augen hin geöffnet sind.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCd8ugEJ574UFzpQ5bBUHyYvw">Was das Wasser angeht, das von ihnen (d.h. den Augen) hinabgeht: Es sind die Iriden mit Pupille der Augen, die es geben.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCgmpCuKkkKkNwtHHdrkQ4g0g">Anders gesagt: Es sind die „Schläfer“ (?) in den Augen, die es verursachen. </s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCd1fzx6oLCk9noWGIgNR6YIU">Vier Gefäße sind zum Kopf (hin) verteilt (oder: spalten sich auf), (wobei) sie sich $am Hinterkopf$ verknoten (?), die es letzten Endes (?) sind, das $ḥtp$-Phänomen erschafft.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCdQgLQZprTkXJn5av3qCpRCA">Das $bꜣ$-Phänomen (und das?; oder: vom?) $ꜥꜣꜥ$-Phänomen: Das ist es, was sie (d.h. die Gefäße) nach außen (?) hervorbringen.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCd9W3jvU7aUBFgFPuzSrvPhU">Was den Lufthauch angeht, der in der Nase eindringt: Er dringt zum $ḥꜣ.tj$-Herz und der Lunge vor.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCdWGIqlv1NUJ7gdFNQqE0mBk">Sie sind es, die (ihn?) dem ganzen Bauch geben. </s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCdQrmia2m4kZciH1CSEQXuq8">Was das angeht, durch das die Ohren taub werden: Es sind zwei Gefäße, die das verursachen (und) die zur Wurzel des Auges führen.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCgjPOPT6cpEW9r7QORSgSopg">Anders gesagt: Was dieses angeht, durch das die Ohren taub werden: Diese (Gefäße) sind es, die auf den Schläfen des Mannes mit (?) $nšš.w$ sind; (und) es ist das, was der (?) „Abschneider“(-Dämon) in den Mann gibt.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCdx4IuBtkikH3vAINEWjZ6SI">So ergreift er für sich seine Lufthauche.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCd4bVUvPQMEMruizCcHZl8YI">Was (die Sache) angeht, dass das $jb$-Herz überfließt: Das ist die Flüssigkeit des Mundes.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCd0YOQeqD8UgDgKO5nogn6b8">Seine gesamten Körperteile sind $ꜥmd$-gemacht (?).</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCd1SpKtbQNkQtq9khT0Z1TEY">Was (die Sache) angeht, dass das $jb$-Herz $šs$-macht (oder: $šs$ ist): Das Gefäß namens „Empfänger“ ist es, das ihn/es verursacht.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCdxQaaRvCD0odrPhyolK49Sc">(Dies)es ist es, das Wasser dem $ḥꜣ.tj$-Herzen, (oder nach) andere(r) Aussage: dem gesamten Auge (?), gibt.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCdWWcj8m2lEpZrbf3ywRAeI4">Wenn er taub ist und sein Mund sich nicht öffnen kann, kommt es (dazu), dass alle seine Körperteile müde werden infolge jener (Dinge), die das $ḥꜣ.tj$-Herz dadurch empfängt.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCdwua7T2Xg0FSmISRHKrEzW8">Was die Mattigkeit angeht, die im $ḥꜣ.tj$-Herzen entsteht/entstanden ist: Sein $ḫꜣs$-Zustand bis an die Grenzen von Lunge und Leber ist es.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCd0pAdz2W10cNhnOp0J3UiYI">Es kommt (dazu), dass ihm seine Gefäße taub werden, indem sie gefallen sind infolge ihrer Hitze.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCdzym65OAeUxqtLkcoJfb74Q">Sein $ḫꜣs$-Zustand, (er) löst sich folglich.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCd4KqmpYna05EjSwLCLFSZHg">Vier Gefäße (führen) zu den zwei Ohren, und (???) zwei Gefäße an seine rechte Schulter (und) zwei Gefäße zu seiner linken Schulter.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCdwVcaXQnJ0sJjCMxzwUMmro">In das rechte Ohr tritt der Hauch des Lebens ein.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCdyhhpnvCBUvGszdIvWXgSb8">In das linke Ohr tritt der Hauch des Todes ein.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCdydlXks010qqkTm5w7QqyCo">Anders gesagt: In die rechte Schulter tritt er (d.h. der Hauch des Lebens) ein.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCdznUWgewFUUfseAZDd4bubE">In die linke Schulter tritt der Hauch des Todes ein.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCdWepytHKP0ZBm2si1LRFPIo">Sechs Gefäße führen zu den Armen, (davon) drei zum rechten (und) drei zum linken, indem sie zu seinen Fingern führen.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCd35GS4DTpUHlj6JZb4uhHK0">Sechs Gefäße führen zu den Beinen, drei zum rechten Bein, drei zum linken Bein, um die Fußsohle zu erreichen.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCdzVe4h7qiESTiA7CQ9lmNlg">Zwei Gefäße (führen) zu seinen Hoden.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCd1ywpfGIK09WnUnIitGxqLo">Sie sind es, die den Samen geben.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCdWrQeJDVMkWChlNClD1XmmQ">Zwei Gefäße (führen) zu den Hinterbacken, eins zu einer Hinterbacke, das andere zur (anderen) Hinterbacke.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCdzU1QlJzXEdLh3OAuqxJQGY">Vier Gefäße (führen) zur Leber.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCdWTID7jRm0XUmU4WSFw8e4g">Sie sind es, die ihr Wasser und Luft geben (und) die es letzten Endes (?) sind, die veranlassen, dass jede Krankheit an ihr durch Überfluten mit Blut entstehen.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCd0d1yl6nsEU0vDdyHCHf7gE">Vier Gefäße (führen) zur Lunge und zur Milz.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCd2nBMvakE0YMojrF6nfp764">Sie sind es, die ihm (?) gleichermaßen Wasser und Luft geben.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCd2T2fNazwU0dhTK1ufWob4g">Zwei Gefäße (führen) zur Blase.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCd6crDH03PkDshnpTz9vjY0E">Sie sind es, die Urin geben.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCdzBMAsQWl00mkQW9JKBco9s">Vier Gefäße sind zum After hin geöffnet.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCd3nl1aNcAEkFm2SWMgKiZKw">Sie sind es, die veranlassen, dass ihm Wasser und Luft geschaffen werden.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCd1lA8JnDQEBUitHsOVuvmsM">Der After, er öffnet sich ferner zu jedem Gefäß zur rechten Seite und linken Seite mit (?) den Armen und mit (?) den Beinen, indem sie mit Kot überflutet sind.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCdWAUb9Pfv0Wbj0NNirI4Jf4">Was (die Sache) angeht, dass das $jb$-Herz $ꜥmd$ mache: Das bedeutet, dass das $ḥꜣ.tj$-Herz oder die Gefäße des $ḥꜣ.tj$-Herzens nicht reden, indem sie stumm sind;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCd5cueSoizUlQtv4mdEyH7Cw">(und) es gibt nicht ihre Bekundungen unter deinen Händen, die durch die Luft entstehen, mit der sie gefüllt sind.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCd5WWJBhK4kF7mDj5QGtUVM0">Was (die Sache) angeht, dass sein $jb$-Herz überdrüssig sei: Das bedeutet, dass das $ḥꜣ.tj$-Herz schwach ist wegen der Hitze des Afters.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCdWMwJnuwtEguuItAczOQJv0">Findest du es groß, dann macht etwas $sẖp$ in seinem Magen wie die Iris / wie in der Iris.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCd6dd3zQHoE5OoJeRFE4X2Ys">Was (die Sache) angeht, dass sich sein $jb$-Herz ausbreite (oder: dass sein $jb$-Herz dahinschwinde): Das bedeutet, dass die Gefäße des $ḥꜣ.tj$-Herzens unter Kot (leiden).</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCdWjclqzRekRAg3k1fVk7C8U">Was alle „Bitternis“-Krankheiten angeht: Sie (d.h. jede einzelne) tritt im linken Auge ein, und aus dem Bauchnabel kommt sie heraus.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCdzYhdmGWdUmPkO4H0qdhuCc">Das ist der Hauch der Tätigkeit eines Wab-Priesters.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCd4kCYDYjRE0igfdAdjfO0ME">Es ist das $ḥꜣ.tj$-Herz, das sie in seine Gefäße eintreten lässt.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCdx62kkAggUWLk16iyOviHL4">Kochen(d) kochen 〈sie〉 in seinem gesamten Fleisch.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCdyJCYcHPjEYJpyCXEyOqELE">Das $ḥꜣ.tj$-Herz macht aber $nḏḥḏḥ$ durch sie, durch (den Umstand), dass es gekocht herauskommt.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCdymlEuNpx0fnlkhnQRYq6qw">Die Gefäße seines $ḥꜣ.tj$-Herzens zittern aber durch die Sache.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCdwl8ahKTS0xLqBlwvPB4rDI">Wenn sie (sie?) bezwingen, bedeutet es, dass sie die „Bitternis“-Krankheiten bedecken (?).</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCd4z5MBEEikDZqGorjqnn6bw">Wenn aber seine „Bitternis“-Krankheiten überlegen (?; wörtl.: hoch) sind, bedeutet es, dass sie im Überfluss da sind.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCd1P3joCkd0SLjAhGeaadWqU">Was (die Sache) angeht, dass das $jb$-Herz $nḏḥḏḥ$ macht: Das bedeutet, dass das $jb$-Herz als (?) $ḥꜣ.tj$-Herz verziert wurde (???).</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCd0iNNjLGFkLtkEKJaOhISe4">Anders gesagt: Das bedeutet, dass das $jb$-Herz als $ḥꜣ.tj$-Herz fließt (?).</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCd3uKFTpLfEJ3typoP7HQUVY">Es kommt und geht, nachdem es seine Halsgegend erreicht hat.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCd9zu9dvZtkiEsch4uIb9Cag">Sein $jb$-Herz ist unter dem (Einfluss des) $wjꜣ.t$-Ausfluss(es).</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCdx2RmioG8kjOvroeBelYqCo">Was das Einknicken (?) des $jb$-Herzens angeht: Das bedeutet, dass sein $jb$-Herz zusammengeschnürt wurde, wobei sein $ḥꜣ.tj$-Herz an seinem Platz in (?) dem Blut der Lunge ist.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCdzvTQAcDq0pkukR6Ju0G2aU">Unter ihm/Infolgedessen kommt (es) dazu, dass (es) klein ist (???).</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCdx7FKHIPP0e6s8tjsw1Va0Y">Das bedeutet, dass das $ḥꜣ.tj$-Herz heiß wird; </s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCd9nHIJtKI0IOssl0EWVimRU">und so wird sein $jb$-Herz infolgedessen müde.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCdQWPQQpxJkeYpF373xbki7U">Sein Appetit ist gering, wobei er wählerisch ist.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCdxNvvWWlfUD2hRJJCOyfmq4">Was (die Sache) angeht, dass das $jb$-Herz trocken ist: Das bedeutet, dass das Blut im $ḥꜣ.tj$-Herzen abgebunden ist.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCdxW94WyR2ke9l8BU5mLTufg">Was (die Sache) angeht, dass das $jb$-Herz vor den Krankheitsauslösern (?) niederkniet: Das bedeutet, dass sein $jb$-Herz im Inneren seines Rumpfes klein wird (und) Krankheitsauslöser auf sein $ḥꜣ.tj$-Herz fallen.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCd1Ly2eywMkZemCUQapcKLQA">So wird es (be)trüb(t) (?) und kniet nieder.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCdxeYp6osxkUai4Z9ZcaKka8">Was die Schwäche des Alters angeht: Das bedeutet, dass Krankheitsauslöser auf seinem $ḥꜣ.tj$-Herzen sind.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCd0gWDGHspEBWh6IsTeEqboc">Was den Tanz des $ḥꜣ.tj$-Herzens angeht: Das bedeutet, dass es sich von seiner linken Brust(hälfte) entfernt.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCdQACq8nwkEGFkM5XHTYyHMU">So stößt es auf seiner (?, oder: auf seine?) richtige Stelle;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCd211Z8hqGkios29GLKRoCr8">(und) so entfernt es sich von seinem Platz.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCdzodUFbxl0wPgK8fc3YIBJw">Das bedeutet, dass die „Fettmasse“ in seiner linken Körperhälfte auf (dem Weg) ist, sich mit seiner Schulter zu vereinigen.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCd35XgA13yU5ztpxhIQO286s">Was (die Sache) angeht, dass die Bitterkeit seines $jb$-Herzens zahlreich ist: Das bedeutet, das sein $jb$-Herz einsinkt, indem es nach unten weggegangen ist.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCd6tljlxXY0uMm6nkzjs8EU4">Es ist nicht (mehr) an seinem Platz.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCd8QbgtSgFUfVjvlP6SNGdHo">Was (die Sache) angeht, dass sein $ḥꜣ.tj$-Herz auf seinem Platz ist: Das ist die Anwesenheit der (wörtl.: das Existieren durch die) Fettmasse des $ḥꜣ.tj$-Herzens in seiner linken (Körper)seite.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCd7k5fXt9pUNssraZSdJvMfE">Es kommt nicht nach oben und fällt nicht nach unten durch die Sache, (sondern) bleibt an seinem Platz.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCd2sceVqar0u1qM3vOsytEPM">Was (die Sache) angeht, dass sein $ḥꜣ.tj$-Herz übermäßig flattert (?), (wobei) die Fettmasse unter seiner linken Brust(hälfte) ist: Das ist das Ausführen von ein wenig Herabsteigen durch sein $ḥꜣ.tj$-Herz.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCdyz7QBm6AkWdjWn8mbXOM0U">So breitet sich seine Krankheit aus.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCdWuhVX4ELk8uqifbsaON9mc">Was (die Sache) angeht, dass sein Magen versperrt (wörtl.: abweisend?) ist: Das bedeutet, dass ein Magen (ver)größ(ert) ist.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCd3GAj7PppUYSkFr40alIaOY">Was (die Sache) angeht, dass 〈sein〉 Magen heiß ist, indem er sticht, (und) was (die Sache) angeht, dass das $jb$-Herz sticht: Das ist Hitze, nachdem sie über sein $ḥꜣ.tj$-Herz gezogen ist.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCd4y2AdhWjUwlk03SCw2PZjQ">(Und) es bedeutet, dass sein $jb$-Herz heiß ist wegen der Glut wie (bei) einem Mann, nachdem ihn eine Stechmücke gepeinigt (wörtl.: verhört) hat.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCdzgBrqpbwkGdikMk7pNExrg">Was (die Sache) angeht, dass sein $jb$-Herz betrübt ist wie (bei) einem Mann, nachdem er unreife Früchte der Sykomore gegessen hat: Das bedeutet, dass ein $jb$-Herz bedeckt ist wie (bei) einem Mann, nachdem er unreife Früchte der Sykomore gegessen hat.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCdxjjvpM4zUbZsHlu9aD63ls">Was das Zugrundegehen des $jb$-Herzens und die Vergesslichkeit angeht: Der Hauch der Tätigkeit eines Vorlesepriesters ist es, der es verursacht.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCdwQEx6iuX0VWtfhljAsnrrc">Er (d.h. der Hauch) tritt als Krankheitsfälle in die Lunge ein.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCd9ZWMR8JjkGEtDFrRuOAlH4">Es kommt dazu, dass das $jb$-Herz infolgedessen abgelenkt ist.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCdWkiQCUlx0UOgu8g0ait1YY">Was (die Sache) angeht, dass eine Ballung auf sein $ḥꜣ.tj$-Herz fällt: Das bedeutet, dass eine Ballung von Hitze auf sein $ḥꜣ.tj$-Herz fällt; </s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCdyhdyH80ckaDnWMCftJqahU">es bedeutet häufige Schwäche;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCdyeFaU3HaUcXj7PUVFbgzwQ">(und) es bedeutet, dass sein $jb$-Herz verschlungen wird vom Zorn.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCd2X0sM6Pn0r4uPjNk1EiZLA">Es ist das Füllen seines Herzens mit Blut, das es verursacht.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCd7qfqnkoYkRWoQs9ccIcWbQ">(Es) entsteht durch das Trinken von Wasser;</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCd1FJQnt4PkKinyiWIcEGwIk">und das Essen von Verdorbenem (?), indem es heiß ist, ist das, was es entstehen lässt (?).</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCd6gjAbRtvUhQtjRpw3WLk4s">Was (die Sache) angehrt, dass sein $jb$-Herz dunkel ist und er sein $ḥꜣ.tj$-Herz schmeckt: Das bedeutet, dass sein $jb$-Herz eingeengt ist und Finsternis infolge von Zorn in seinem Rumpf ist.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCd5xza9gxjUTTtX2SIZkPRWU">Es generiert Fälle seiner Versäumnis (wörtl: Fälle des Verschluckens seines $jb$-Herzens).</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCdwdo9nkLoUtWr0oZuCnGEEg">Was (die Sache) angeht, dass sein Fleisch gänzlich heiß ist, wie wenn das Herz eines Mannes müde ist, indem (sein) Weg ihn einnimmt (wörtl.: nachdem der Weg ihn gefunden hat): Das bedeutet, dass sein Fleisch infolgedessen müde ist, wie wenn das Fleisch eines weit gehenden Mannes müde ist.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCdyhAsOLygUmAhnIg53g6bPY">Was die Raserei (wörtl.: das Rasen) wegen der „(Dämonin) Die-von-außen-eindringt“ angeht: Das bedeutet, dass ein $jb$-Herz rast wegen der  „(Dämonin) Die-von-außen-eindringt“.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBcCd7SqC4KLOkLTgb7nhjSK6HA">Was (die Sache) angeht, dass sein $jb$-Herz überschwemmt ist: Das bedeutet, dass sein $jb$-Herz vergesslich ist wie einer, der an eine andere Sache denkt.</s>
</ab>
</body>
</text>
</TEI>