<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="aed_schema.xsd"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="stZDE2SBVLBJGABPAT5TBM3UHJYY">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Königsdekret von Nebuheperre-Intef</title>
<respStmt>
<resp>converted to XML encodings</resp>
<name ref="http://d-nb.info/gnd/173759734">Simon D. Schweitzer</name>
</respStmt>
<respStmt>
<resp>edition by</resp>
<name>Ingelore Hafemann</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition>Digitale Ausgabe von Königsdekret von Nebuheperre-Intef nach den <ref target="urn:nbn:de:kobv:b4-opus4-29190">Daten</ref> des <ref target="http://aaew.bbaw.de/tla">TLA-Projekts</ref></edition>
<principal>
<persName>Ingelore Hafemann</persName>
</principal>
</editionStmt>
<publicationStmt>
<publisher>AED</publisher>
<idno>ZDE2SBVLBJGABPAT5TBM3UHJYY</idno>
<availability xml:lang="en" status="free">
<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
</availability>
<date>2019-08-10</date>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository ref="ths:RJR6FHP26FBPVMGXDXHLLZIG2Y">Egyptian Museum</repository>
<idno>JE 30770</idno>
<msName>Cairo 30770</msName>
</msIdentifier>
<msContents>
<msItem>
<title type="modern">Königsdekret von Nebuheperre-Intef</title>
<textLang mainLang="Egyp">Hieroglyphen
</textLang>
<note>Dekret in Briefform</note>
</msItem>
</msContents>
<physDesc>
<objectDesc>
<supportDesc xml:id="tlaHKJLIEZ47VEJXPGYEQIQWDQSHY">
<support>
<objectType ref="ths:EP7XNRXU4ZAU7BKOHF5H2PYC34">Stele</objectType>
</support>
</supportDesc>
</objectDesc>
</physDesc>
<history>
<origin>
<origDate>
<date type="earliest" datingPoint="ths:E4VXX5LISZC2XIR6AYPM3Y3TQI" notBefore="-1649">15. / 16. / 17. Dynastie</date>
<date type="latest" datingPoint="ths:E4VXX5LISZC2XIR6AYPM3Y3TQI" notAfter="-1551">15. / 16. / 17. Dynastie</date>
<note>Ende 17.Dynastie: vgl. Polz, D. u.Seiler, A., Die Pyramidenanlage des Königs Nub-Cheper-Re Intef in Dra&#039; Abu el-Naga, SDAIK 24, Mainz 2003.</note>
</origDate>
<origPlace ref="ths:XRLOXFASKNHRBA7RJ35ADQQQFY">Koptos
</origPlace>
</origin>
</history>
<additional>
<listBibl>
<bibl>Petri, W.M.F., Koptos, London, 1896;
Sethe, K., Lesestücke, Texte des Mittleren Reiches, Leipzig 1928;
Helck, W., Historisch-biographische Texte der 2. Zwischenzeit und neue Texte der 18. Dynastie, (KÄT), Wiesbaden 1983, 73-4;
Wente, E., Letters from Ancient Egypt, Atlanta 1990, 25-6</bibl>
</listBibl>
</additional>
<msPart>
<msIdentifier>
<repository ref="ths:RJR6FHP26FBPVMGXDXHLLZIG2Y">Egyptian Museum</repository>
<idno>JE 30770</idno>
</msIdentifier>
</msPart>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<listPrefixDef>
<prefixDef ident="tla" matchPattern="(d+)" replacementPattern="dictionary.xml#l$1"></prefixDef>
</listPrefixDef>
<listPrefixDef>
<prefixDef ident="ths" matchPattern="([wd]+)" replacementPattern="thesaurus.xml"></prefixDef>
</listPrefixDef>
<listPrefixDef>
<prefixDef ident="m" matchPattern="(w+)" replacementPattern="morphologicalFeatures.xml"></prefixDef>
</listPrefixDef>
<listPrefixDef>
<prefixDef ident="src" matchPattern="([wd]+)" replacementPattern="ZDE2SBVLBJGABPAT5TBM3UHJYY.xml#l$1"></prefixDef>
</listPrefixDef>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<langUsage>
<language ident="Egyp">Hieroglyphen
</language>
</langUsage>
<particDesc>
<listPerson type="editorial">
<person>
<persName>Ingelore Hafemann</persName>
</person>
</listPerson>
</particDesc>
</profileDesc>
<revisionDesc status="published">
<listChange>
<change>1-65e57ce714924bba8836c950d5cdfc07</change>
</listChange>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<ab>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd95B6SW9skNUsv4aH7ayUAg">Regierungsjahr 3, Monat 3, Tag 25 der Peret-Jahreszeit unter der Majestät des Königs von Ober-und Unterägypten Nebucheperre-zare-Intef, dem Leben gegeben ist wie Re ewiglich.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdQDuU8OgT0iVrnjCrXzoCmY">Königsdekret an den Siegler des Königs von Unterägypten, den Bürgermeister von Koptos, Min-em-hat, an den Königssohn (ehrenhalber) und Befehlshaber von Koptos, Siegler des Königs von Unterägypten und Stolist des Min, den Tempelschreiber Nefer-hetep sowie die ganze Truppe von Koptos und die gesamte Stundenpriesterschaft des Tempels.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd4yaHzuIM0v0lW2AIWZ5sVI">Seht, das Dekret ist Euch gebracht worden, um Euch wissen zu lassen, daß meine Majestät den Schreiber des Gottesschatzes des Amun Za-Imen und den Ältesten der Eingangshalle Imen-user-a geschickt hat, um im Tempel des Min die Revision durchzuführen, weil die Stundenpriesterschaft des Tempels meines Vaters Min sich bittend an meine Majestät, l.h.g., gewandt hat mit den Worten: Böses hat diesen Tempel befallen, denn zusammengeholt wurden Feinde durch den, der keinen Namen hat, den Teti, Sohn des Min-hotepu.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBd1QRgRFQcEHprIxWYJueCjM">Werft ihn hinaus aus dem Tempels meines Vaters Min.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdzgw1hl7PUSvrCkm8vqgZDg">Entfernt werde er von seinem Tempelamt, (auch) von Sohn zu Sohn und Erbe zu Erbe, er sei niedergeworfen zu Boden und fortgenommen seien seine Einkünfte, seine Ernennungsurkunde und (auch) seine Fleischopfer.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdW7D1ucXDEVWuy3GRrjJITg">Man soll sich nicht an seinen Namen erinnern in diesem Tempel, so wie man mit Seinesgleichen tut, (mit) einem der rebelliert wie der Feind seines Gottes.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdwfIvdWmhkDKjO6YhWM57Ww">Man entferne seine Handschriften im Tempel des Min und  im Schatzhaus auf allen Papyrusrollen ebenso.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdWguuW1FTUFNiY8Wdzo3r0Q">Was jeden König und jeden Machthaber angeht, der mit ihm Frieden schließen wird, der soll nicht die weiße Krone empfangen und der soll nicht die rote Krone tragen, der soll nicht auf dem Thron des Horus der Lebenden sitzen und mit dem sollen auch nicht die zwei Herrinnen zufrieden sein als jemanden, den sie lieben.</s>
<s xml:lang="de" corresp="src:tlaIBUBdQ1YgWbIkkQbl2X8rTZ2heQ">Was jeden Befehlshaber angeht und jeden Bürgermeister, der sich bittend wenden wird an den Herrn, l.h.g., um sich mit ihm in Eintracht zu befinden, der beginne sofort seine Menschen, seine Sachen und seine Felder als Gottesopfer an meine Vater Min, den Herrn von Koptos, zu übergeben und lasse nicht irgendeinen Mann seiner Umgebung oder der Angehörigen seines Vaters und seiner Mutter in dieses Amt geben und außerdem soll dieses Amt an den Siegler des Königs von Unterägypten und Vorsteher der Arbeitsverwaltung Min-em-hat übergeben werden und gegeben werden an ihn (auch) dessen (=des Amtes) Einkünfte, dessen Ernennungsurkunde und dessen Fleischeinkünfte, die festgesetzt sind für ihn in einer Urkunde des Tempels meines Vaters Min, des Herrn von Koptos von Sohn zu Sohn und von Erbe zu Erbe.</s>
</ab>
</body>
</text>
</TEI>